<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Living life and make it better]]></title>
  <link href="http://software.endy.muhardin.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://software.endy.muhardin.com/"/>
  <updated>2014-02-20T12:58:54+07:00</updated>
  <id>http://software.endy.muhardin.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Endy Muhardin]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Ongoing Learning]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/life/ongoing-learning/"/>
    <updated>2014-02-20T12:48:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/life/ongoing-learning</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Ongoing Learning</p>

<p>Hidup sebagai programmer bisa diibaratkan seperti nyemplung di laut. Untuk bisa survive, kita harus terus bergerak dan berenang. Begitu kita diam, langsung deh tenggelam.</p>

<p>Ini juga berlaku buat saya yang sudah 12 tahun jadi programmer. Teknologi baru bermunculan dengan cepat dan kita harus <em>keep up to date</em>. Artikel ini adalah bagian pertama dari catatan perjalanan saya belajar teknologi baru. Seperti biasa, source code yang dihasilkan akan saya share di Github.</p>

<p>Mari kita mulai.</p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Development Stack 2014]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/java/development-stack-2014/"/>
    <updated>2014-02-17T07:29:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/java/development-stack-2014</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Tiga tahun lalu, saya memposting artikel tentang <a href="http://software.endy.muhardin.com/java/development-stack-2011/">stack development yang digunakan di ArtiVisi</a>. Artikel kali ini adalah update dari stack yang digunakan tiga tahun yang lalu.</p>

<p>Pilihan stack ini saya presentasikan pada pertemuan Java Meet Up (JaMU) Januari 2014 yang diadakan di kantor <a href="http://blibli.com">blibli.com</a>. Materinya bisa diunduh pada link berikut:</p>

<ul>
<li>Slide Presentasi bisa <a href="http://software.endy.muhardin.com/files/slide-presentasi/artivisi-stack-2014.html">dilihat online</a> atau <a href="http://www.4shared.com/zip/Mo47v94uba/presentasi-jamu-01-2014.html">diunduh dalam format ZIP</a></li>
<li><a href="http://www.youtube.com/watch?v=4312GuJVvxs">Rekaman Video dan Screencast</a></li>
</ul>


<p>Berikut rangkuman dari isi presentasi saya tersebut</p>

<p><img src="https://lh3.googleusercontent.com/-5tGzUVc2lk4/UwFrrT20hmI/AAAAAAAAFJk/zRxIxumf_O4/w800-h566-no/restful-architecture.png"></p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Dasar-dasar Aplikasi Web Java]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/java/dasar-dasar-aplikasi-web-java/"/>
    <updated>2014-01-20T20:12:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/java/dasar-dasar-aplikasi-web-java</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Pada artikel terdahulu, kita telah membahas tentang <a href="http://software.endy.muhardin.com/life/lan-na-zha/">pentingnya penguasaan terhadap konsep dasar</a>. Kali ini, kita akan membahas tentang konsep dasar aplikasi web di Java. Ini juga akan menjawab pertanyaan yang sering ditanyakan di forum yaitu</p>

<blockquote><p>Saya ingin belajar Java Enterprise Edition (Java EE), apa yang pertama harus saya pelajari?</p></blockquote>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Source Code Milik Siapa ?]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/life/source-code-milik-siapa/"/>
    <updated>2014-01-08T21:31:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/life/source-code-milik-siapa</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Malam ini, saya mendapatkan pertanyaan menarik di milis komunitas programmer. Berikut isinya.</p>

<blockquote><p>hello all,</p>

<p>saya mau tanya, ketika kita bekerja di suatu perusahaan base on project single programmer, yang semua dikerjakan sendiri, dari mulai analis sampai coding, apakah source code hasil kerja kita adalah milik perusahaan? atau milik programmer ybs?</p>

<p>karena source code itu kita yang buat dari awal hingga menjadi suatu sistem aplikasi, programmer dikecewakan dianggap tidak memenuhi target atau alasan lain, saat tiba waktu deadline pimpinan perusahaan marah2 bentak2 kemudian dengan gampang perusahaan meminta source yang kita kerjakan? padahal programmer tsb sudah menyelesaikan pekerjaannya</p>

<p>sebagai programmer akhibat dikecewakan demi mempertahankan harga diri, akhirnya resign dan rela keluar dari perusahaan alias nganggur, programmer tidak rela memberikan source yg mjd hasil karyanya sendiri begitu saja</p>

<p>apakah ada hukum kemudian terjadi tuntutan perusahaan ke programmer untuk meminta source code tersebut ?</p>

<p>apakah source code hasil coding programmer adalah termasuk Hak Cipta Programmer?</p>

<p>mohon sharingnya, thanks</p></blockquote>

<p>Berikut tanggapan saya</p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Prasyarat Integrasi Aplikasi]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/java/prasyarat-integrasi-aplikasi/"/>
    <updated>2014-01-03T10:43:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/java/prasyarat-integrasi-aplikasi</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Posting kali ini jawaban dari pertanyaan yang masuk melalui email:</p>

<blockquote><p>Saya membaca tulisan anda <a href="http://software.endy.muhardin.com/java/integrasi-aplikasi/">di sini</a>
Cukup menarik, dan saya ingin bertanya jika berkenan, sehubungan dengan payment gateway.</p>

<p>Apakah kita bisa mengimplementasikan sendiri ISO-8583 pada aplikasi kita untuk terhubung ke bank di Indonesia ?
Misal kita bisa cek saldo tabungan melalui aplikasi kita sendiri ?</p>

<p>Atas sharing pengetahuannya saya ucapkan terima kasih.</p></blockquote>

<p>Berikut jawaban saya</p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Meningkatkan performance Android Emulator]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/java/meningkatkan-performance-android-emulator/"/>
    <updated>2013-12-10T17:39:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/java/meningkatkan-performance-android-emulator</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Setelah kemarin kita mempersiapkan persenjataan untuk coding Android, langkah selanjutnya tentu saja membuat aplikasi <code>Hello World</code> dan kemudian mencoba menjalankannya. Ada dua pilihan cara menjalankan aplikasi Android, yaitu langsung di <em>device</em> atau menggunakan emulator.</p>

<p>Sayangnya, secara default emulator Android sangat lemot. Sedangkan kecepatan kita dalam membangun aplikasi sangat ditentukan oleh kecepatan kita melakukan siklus <em>edit-test-fix</em>. Kalau langkah <em>test</em> butuh waktu lama, dengan sendirinya proses development kita juga akan butuh waktu lama.</p>

<p>Untungnya ada teknik yang tersedia untuk meningkatkan kecepatan emulator Android, yaitu dengan <a href="http://software.intel.com/en-us/articles/speeding-up-the-android-emulator-on-intel-architecture">menggunakan emulator berbasis Intel platform</a>. Kita akan bahas cara-caranya di artikel ini.</p>

<p><img src="http://lh5.googleusercontent.com/-ynU8SU2Efd0/Uqa45WE4K_I/AAAAAAAAC7w/umEdkuO7wqA/w467-h623-no/20131210_134625.jpg"></p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Cara Mengunduh Website]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/linux/cara-mengunduh-website/"/>
    <updated>2013-11-28T10:04:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/linux/cara-mengunduh-website</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Banyak pembaca blog saya yang bertanya</p>

<blockquote><p>Mas/Om/Pak/Bos/whatever, bolehkah isi blognya saya download?</p></blockquote>

<p>Jawabannya tentu saja boleh. Kalau tidak boleh buat apa saya publish ;)</p>

<p>Pertanyaan selanjutnya</p>

<blockquote><p>Bagaimana cara mengunduh seluruh isi website supaya bisa dibuka tanpa internet?</p></blockquote>

<p>Gampang, begini caranya.</p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Persiapan Coding Android]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/android/persiapan-coding-android/"/>
    <updated>2013-11-27T15:04:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/android/persiapan-coding-android</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Jaman sekarang ini, hidup orang sudah berpindah ke smartphone. PC sudah ditinggalkan, laptop juga semakin mengecil porsi pemakaiannya. Sebagai programmer, kitapun harus ikut menyesuaikan skill agar bisa ikut membuat aplikasi mobile.</p>

<p>Hal pertama yang kita lakukan sebelum mulai coding tentunya adalah mempersiapkan persenjataan. Dalam artikel ini, kita akan membahas persiapan yang perlu dilakukan untuk memulai membuat aplikasi Android.</p>

<p>Sesuai <a href="http://software.endy.muhardin.com/life/lan-na-zha/">prinsip Lan-Na-Zha</a>, yang dibahas di sini adalah dasar-dasar pemrograman Android. Supaya bisa paham, kita tidak akan menggunakan alat bantu yang disediakan IDE. Kita akan lakukan dengan command line dan text editor.</p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Persiapan Coding Java]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/java/persiapan-coding-java/"/>
    <updated>2013-11-27T11:10:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/java/persiapan-coding-java</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Sebelum kita mulai coding, langkah pertama tentulah menginstal persenjataan. Perlengkapan minimal yang dibutuhkan untuk coding Java sebenarnya cuma:</p>

<ul>
<li>Java SDK</li>
<li>Text editor. Tidak perlu yang canggih, asal ada warnanya seperti Gedit, Notepad++, dan sejenisnya</li>
</ul>


<p>Kalau sudah pakai library tambahan &#8211;seperti driver database, framework, dan lainnya&#8211; maka perlu menggunakan <a href="http://maven.apache.org">Maven</a> supaya mudah mengelolanya. Berikut adalah langkah-langkah persiapannya.</p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Kumpulan Tutorial Spring Framework]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/java/kumpulan-tutorial-spring-framework/"/>
    <updated>2013-11-25T11:40:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/java/kumpulan-tutorial-spring-framework</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Seringkali di milis dan forum banyak yang menanyakan tentang tutorial <a href="http://projects.spring.io/spring-framework/">Spring Framework</a>. Sebetulnya di blog ini banyak, tapi repot juga kalau harus cari-cari di arsip. Jadi, saya buatkan indeks seluruh artikel tentang Spring Framework dalam blog ini. Selamat menikmati :D</p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Tugas Kuliah Pemrograman 1]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/java/tugas-kuliah-pemrograman-1/"/>
    <updated>2013-11-21T19:54:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/java/tugas-kuliah-pemrograman-1</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Pada posting sebelumnya, kita sudah membahas:</p>

<ul>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/life/otodidak/">bagaimana cara belajar secara otodidak</a></li>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/life/lan-na-zha/">pentingnya menguasai konsep dasar / fundamental dari segala sesuatu</a></li>
<li>pentingnya latihan <a href="http://software.endy.muhardin.com/life/rtfm/">membaca dokumentasi</a>, <a href="http://software.endy.muhardin.com/life/problem-solving/">menyelesaikan masalah</a>, dan <a href="http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/teknik-menggunakan-google/">mencari solusi</a></li>
</ul>


<blockquote><p>Lalu bagaimana kalau kita baru menguasai dasar-dasar Java? Bagaimana latihannya?</p></blockquote>

<p>Nah, sebetulnya cuma masalah kreativitas saja. Banyak aplikasi yang bisa dibuat dengan teknik minimalis. Sebagai contoh, coba simak tugas kuliah yang saya berikan untuk mata kuliah Pemrograman 1 di Universitas Pancasila. Untuk bisa menyelesaikan tugas ini, skill yang dibutuhkan hanyalah:</p>

<ul>
<li>variabel dan tipe data</li>
<li>looping (for,while) dan percabangan (if-else)</li>
<li>menggunakan class <code>java.lang.String</code></li>
<li>baca/tulis file</li>
</ul>


<p>Referensi yang dibutuhkan hanyalah:</p>

<ul>
<li><a href="http://docs.oracle.com/javase/tutorial/index.html">Tutorial resmi dari Oracle</a> atau <a href="http://project-template.googlecode.com/files/Java%20Desktop%20-%20Ifnu%20Bima.pdf">buku Java Desktop karangan Ifnu Bima</a></li>
<li><a href="http://docs.oracle.com/javase/7/docs/api/index.html">Dokumentasi API Java (JavaDocs)</a></li>
</ul>


<p>Studi kasus pada tugas ini merupakan aplikasi yang benar-benar digunakan di dunia nyata.</p>

<p>Selamat mencoba.</p>

<blockquote><p>Update : tugas ini sudah saya kerjakan. Videonya bisa <a href="http://www.youtube.com/playlist?list=PL9oC_cq7OYbx58s-eCBwP-5NxKnG8SHIr">dilihat di Youtube</a> dan source codenya bisa <a href="https://github.com/endymuhardin/pemrograman-2-2013/tree/master/sample-code/aplikasi-payroll">dilihat di Github</a>.</p></blockquote>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Symmetric Encryption dengan Java]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/java/symmetric-encryption-dengan-java/"/>
    <updated>2013-11-21T12:00:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/java/symmetric-encryption-dengan-java</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Beberapa hari terakhir ini, media massa ribut-ribut mengenai telepon si bos yang disadap orang ostrali. Karena ini blog programming, kita tidak akan membahas tentang implikasi politik dari urusan sadap-menyadap tersebut. Kita juga tidak akan membahas kelakuan ABG script-kiddies yang sudah merasa hebat hanya bermodal donlod script dan menjalankannya (di Windows lagi ;p)</p>

<p>Pada artikel ini, kita akan membahas tentang enkripsi dan dekripsi file. Bagaimana konsepnya, apa pilihan-pilihan yang tersedia, dan mana yang sebaiknya digunakan.</p>

<blockquote><p>Warning! Topik tingkat advanced. Minimal harus sudah menguasai <code>java.io</code>.</p></blockquote>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Tips Upgrade Library]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/tips-upgrade-library/"/>
    <updated>2013-11-19T10:13:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/tips-upgrade-library</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Dalam membuat aplikasi, kita pasti menggunakan library pihak ketiga. Dan library yang bagus tentunya sering diupgrade oleh pembuatnya. Sisi positifnya, library yang kita pakai akan bertambah fiturnya dan berkurang bugnya. Sisi negatifnya, kita harus menyesuaikan kode program kita supaya tidak error karena perubahan di library.</p>

<p>Pada artikel ini, kita akan bahas tips singkat untuk memudahkan kita mengupgrade library pihak ketiga.</p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Octopress Aggregator]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/octopress-aggregator/"/>
    <updated>2013-11-14T10:40:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/octopress-aggregator</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Website Aggregator adalah suatu website yang isinya adalah kumpulan link ke posting di website lain. Beberapa skenario penggunaan website aggregator:</p>

<ul>
<li>website perusahaan, ingin mencantumkan posting blog dari anggota timnya</li>
<li>website komunitas, ingin mencantumkan posting blog dari anggota komunitas tersebut</li>
</ul>


<p>Pada artikel ini kita akan membahas cara pemasangan website aggregator di aplikasi blogging Octopress.</p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Problem Solving]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/life/problem-solving/"/>
    <updated>2013-10-31T11:00:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/life/problem-solving</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Saya aktif berbagai forum diskusi di internet, mostly mengenai pemrograman. Dari apa yang saya amati di forum tersebut, begitu ada pertanyaan, umumnya selalu disambut dengan alternatif solusi yang bermacam-macam. Padahal seharusnya, kita fokus dulu dalam memahami masalahnya. Begitu kita paham masalahnya, solusinya akan mudah ditemukan.</p>

<p>Ada <a href="http://www.snopes.com/business/genius/where.asp">cerita <em>urban legend</em> di internet yang menggambarkan pendekatan ini</a>. Berikut terjemahan bebas dari saya.</p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Mendapatkan Informasi System dengan Java]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/java/mendapatkan-informasi-system-dengan-java/"/>
    <updated>2013-10-29T09:52:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/java/mendapatkan-informasi-system-dengan-java</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Pada salah satu project yang sedang saya kerjakan, ada kebutuhan untuk mendapatkan informasi mengenai sistem dimana aplikasi diinstal. Informasi yang dibutuhkan antara lain:</p>

<ul>
<li>Sistem Operasi</li>
<li>Kapasitas Memori</li>
<li>Kapasitas Disk</li>
<li>Jumlah Network Interface</li>
<li>MAC Address dari masing-masing Network Interface</li>
</ul>


<p>Dalam artikel ini, kita akan membahas cara mendapatkan berbagai informasi tersebut. Seperti biasa, kode program bisa diambil di <a href="https://github.com/endymuhardin/belajar-java-sysinfo">repository Github saya</a>.</p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Teknik Menggunakan Google]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/teknik-menggunakan-google/"/>
    <updated>2013-10-04T22:59:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/teknik-menggunakan-google</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Pada <a href="http://software.endy.muhardin.com/life/otodidak/">artikel terdahulu</a>, sudah dibahas bahwa kemampuan terpenting yang harus dimiliki profesional IT (khususnya programmer) adalah kemampuan otodidak.</p>

<p>Kali ini, kita akan bahas kemampuan terpenting kedua yang harus dimiliki, yaitu teknik mendayagunakan saudara jauh kita yaitu Paman Google.</p>

<p>Seringkali kita temui sergahan para senior di berbagai forum ketika ada <em>newbie</em> yang bertanya</p>

<blockquote><p>Google dulu dong sebelum tanya !!!</p></blockquote>

<p>Tapi namanya juga <em>newbie</em>, pastinya gak tau cara googling yang efektif. Kalau dia mahir pakai Google, pasti sudah bukan <em>newbie</em> lagi namanya kan? ;)</p>

<p>Nah, begini caranya menggunakan Google.</p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Migrasi Database dengan Liquibase]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/java/migrasi-database-dengan-liquibase/"/>
    <updated>2013-10-01T21:22:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/java/migrasi-database-dengan-liquibase</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Salah satu kepuasan kita sebagai programmer adalah pada waktu aplikasi yang kita buat digunakan banyak user dan menghasilkan banyak manfaat bagi mereka. Sebagai konsekuensinya, akan banyak permintaan tambahan dari user untuk menambah fitur ataupun mengubah fitur yang sudah ada supaya makin nyaman digunakan.</p>

<p>Seringkali terjadi, perubahan yang diminta ini akan menyebabkan berubahnya skema database. Ini merupakan hal yang wajar dan umum terjadi, sehingga kita perlu menyiapkan mental untuk menerima kondisi ini sebagai sesuatu yang lumrah dan tidak mengerikan.</p>

<p>Tools yang sering saya gunakan untuk mengurus perubahan (evolusi) skema database adalah <a href="http://www.liquibase.org">Liquibase</a>. Pada <a href="http://software.endy.muhardin.com/java/membuat-changelog-liquibase/">artikel terdahulu</a>, kita sudah membahas cara menggunakan Liquibase untuk mengkonversi skema database menjadi XML supaya bisa dikelola di version control. Kali ini, kita akan menggunakan Liquibase untuk melakukan migrasi dari skema database antar versi aplikasi.</p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Lan Na Zha]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/life/lan-na-zha/"/>
    <updated>2013-08-25T16:38:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/life/lan-na-zha</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Beberapa hari yang lalu, saya membaca artikel menarik tentang profesi IT.
Inti dari artikel tersebut adalah profesi di dunia IT <em>sucks</em> dengan beberapa alasan:</p>

<ol>
<li>Pemrograman termasuk kategori <em>temporary knowledge capital</em>, yaitu pengetahuan yang cepat kadaluarsa</li>
<li>Bahasa pemrograman, teknologi, dan platform berubah dengan sangat cepat</li>
<li>Gajinya kecil dan prestisenya rendah</li>
<li>Jenjang karir tidak jelas</li>
</ol>


<p>Artikel selengkapnya bisa dibaca <a href="http://www.halfsigma.com/2007/03/why_a_career_in.html">di sini</a>.</p>

<p>Untuk masalah nomer #3 dan #4, menurut saya lebih terkait pada masalah ambisi, attitude, dan <a href="http://software.endy.muhardin.com/life/otodidak/">self-improvement/kemampuan otodidak</a>. Di artikel ini, kita akan bahas solusi untuk masalah nomer #1 dan #2.</p>

<p>Seperti di artikel sebelumnya, kali ini kita juga akan mengambil teladan dari seorang tokoh di luar dunia IT. Siapa dia?</p>

<p><img src="http://software.endy.muhardin.com/images/uploads/2013/08/lan-na-zha/li-shu-wen.jpg" title="Li Shu Wen" ></p>

<p><em>gambar diambil dari <a href="http://mangafox.me/manga/kenji/v21/c003/3.html">MangaFox</a></em></p>

<p>Dia adalah Li Shu Wen, legenda <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/B%C4%81j%C3%ADqu%C3%A1n">kungfu Delapan Mata Angin</a> yang diceritakan di <a href="http://mangafox.me/manga/kenji/">komik Kenji</a>.</p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Otodidak]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/life/otodidak/"/>
    <updated>2013-08-18T20:04:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/life/otodidak</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Sebagai programmer, ada banyak tokoh yang bisa kita teladani, seperti Linus Torvalds, Bill Gates, Richard Stallman, Eric Raymond, Brian Kernighan, Dennis Ritchie, Erich Gamma, dan banyak lainnya. Tetapi di dunia modern seperti sekarang ini, dimana teknologi baru bermunculan lebih cepat dari kemampuan kita untuk bisa menggunakannya (apalagi bisa mempelajarinya), ada satu tokoh yang wajib kita teladani, bukan berasal dari dunia IT. Siapa dia?</p>

<p><img src="http://software.endy.muhardin.com/images/uploads/2013/08/otodidak/hatake-kakashi.jpg" title="Hatake Kakashi" ></p>

<p>Gambar diambil dari <a href="http://www.fanpop.com/clubs/kakashi/images/18899114/title/kakashi-hatake-screencap">Fanpop</a></p>

<p>Dia adalah Hatake Kakashi dari komik Naruto.</p>

<p>Kenapa begitu? Karena skill dan special ability yang dia miliki adalah juga skill dan special ability yang wajib dimiliki semua programmer tanpa kecuali, agar bisa selamat dari bencana pengangguran. Buat yang tidak mengikuti komik Naruto, berikut profil singkat Hatake Kakashi yang berkaitan dengan urusan programming. Sisanya bisa dibaca sendiri <a href="http://naruto.wikia.com/wiki/Kakashi_Hatake">di sini</a>.</p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
</feed>
