<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Living life and make it better]]></title>
  <link href="http://software.endy.muhardin.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://software.endy.muhardin.com/"/>
  <updated>2013-11-19T10:37:04+07:00</updated>
  <id>http://software.endy.muhardin.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Endy Muhardin]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Tips Upgrade Library]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/tips-upgrade-library/"/>
    <updated>2013-11-19T10:13:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/tips-upgrade-library</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Dalam membuat aplikasi, kita pasti menggunakan library pihak ketiga. Dan library yang bagus tentunya sering diupgrade oleh pembuatnya. Sisi positifnya, library yang kita pakai akan bertambah fiturnya dan berkurang bugnya. Sisi negatifnya, kita harus menyesuaikan kode program kita supaya tidak error karena perubahan di library.</p>

<p>Pada artikel ini, kita akan bahas tips singkat untuk memudahkan kita mengupgrade library pihak ketiga.</p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Octopress Aggregator]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/octopress-aggregator/"/>
    <updated>2013-11-14T10:40:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/octopress-aggregator</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Website Aggregator adalah suatu website yang isinya adalah kumpulan link ke posting di website lain. Beberapa skenario penggunaan website aggregator:</p>

<ul>
<li>website perusahaan, ingin mencantumkan posting blog dari anggota timnya</li>
<li>website komunitas, ingin mencantumkan posting blog dari anggota komunitas tersebut</li>
</ul>


<p>Pada artikel ini kita akan membahas cara pemasangan website aggregator di aplikasi blogging Octopress.</p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Problem Solving]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/life/problem-solving/"/>
    <updated>2013-10-31T11:00:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/life/problem-solving</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Saya aktif berbagai forum diskusi di internet, mostly mengenai pemrograman. Dari apa yang saya amati di forum tersebut, begitu ada pertanyaan, umumnya selalu disambut dengan alternatif solusi yang bermacam-macam. Padahal seharusnya, kita fokus dulu dalam memahami masalahnya. Begitu kita paham masalahnya, solusinya akan mudah ditemukan.</p>

<p>Ada <a href="http://www.snopes.com/business/genius/where.asp">cerita <em>urban legend</em> di internet yang menggambarkan pendekatan ini</a>. Berikut terjemahan bebas dari saya.</p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Mendapatkan Informasi System dengan Java]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/java/mendapatkan-informasi-system-dengan-java/"/>
    <updated>2013-10-29T09:52:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/java/mendapatkan-informasi-system-dengan-java</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Pada salah satu project yang sedang saya kerjakan, ada kebutuhan untuk mendapatkan informasi mengenai sistem dimana aplikasi diinstal. Informasi yang dibutuhkan antara lain:</p>

<ul>
<li>Sistem Operasi</li>
<li>Kapasitas Memori</li>
<li>Kapasitas Disk</li>
<li>Jumlah Network Interface</li>
<li>MAC Address dari masing-masing Network Interface</li>
</ul>


<p>Dalam artikel ini, kita akan membahas cara mendapatkan berbagai informasi tersebut. Seperti biasa, kode program bisa diambil di <a href="https://github.com/endymuhardin/belajar-java-sysinfo">repository Github saya</a>.</p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Teknik Menggunakan Google]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/teknik-menggunakan-google/"/>
    <updated>2013-10-04T22:59:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/teknik-menggunakan-google</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Pada <a href="http://software.endy.muhardin.com/life/otodidak/">artikel terdahulu</a>, sudah dibahas bahwa kemampuan terpenting yang harus dimiliki profesional IT (khususnya programmer) adalah kemampuan otodidak.</p>

<p>Kali ini, kita akan bahas kemampuan terpenting kedua yang harus dimiliki, yaitu teknik mendayagunakan saudara jauh kita yaitu Paman Google.</p>

<p>Seringkali kita temui sergahan para senior di berbagai forum ketika ada <em>newbie</em> yang bertanya</p>

<blockquote><p>Google dulu dong sebelum tanya !!!</p></blockquote>

<p>Tapi namanya juga <em>newbie</em>, pastinya gak tau cara googling yang efektif. Kalau dia mahir pakai Google, pasti sudah bukan <em>newbie</em> lagi namanya kan? ;)</p>

<p>Nah, begini caranya menggunakan Google.</p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Migrasi Database dengan Liquibase]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/java/migrasi-database-dengan-liquibase/"/>
    <updated>2013-10-01T21:22:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/java/migrasi-database-dengan-liquibase</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Salah satu kepuasan kita sebagai programmer adalah pada waktu aplikasi yang kita buat digunakan banyak user dan menghasilkan banyak manfaat bagi mereka. Sebagai konsekuensinya, akan banyak permintaan tambahan dari user untuk menambah fitur ataupun mengubah fitur yang sudah ada supaya makin nyaman digunakan.</p>

<p>Seringkali terjadi, perubahan yang diminta ini akan menyebabkan berubahnya skema database. Ini merupakan hal yang wajar dan umum terjadi, sehingga kita perlu menyiapkan mental untuk menerima kondisi ini sebagai sesuatu yang lumrah dan tidak mengerikan.</p>

<p>Tools yang sering saya gunakan untuk mengurus perubahan (evolusi) skema database adalah <a href="http://www.liquibase.org">Liquibase</a>. Pada <a href="http://software.endy.muhardin.com/java/membuat-changelog-liquibase/">artikel terdahulu</a>, kita sudah membahas cara menggunakan Liquibase untuk mengkonversi skema database menjadi XML supaya bisa dikelola di version control. Kali ini, kita akan menggunakan Liquibase untuk melakukan migrasi dari skema database antar versi aplikasi.</p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Lan Na Zha]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/life/lan-na-zha/"/>
    <updated>2013-08-25T16:38:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/life/lan-na-zha</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Beberapa hari yang lalu, saya membaca artikel menarik tentang profesi IT.
Inti dari artikel tersebut adalah profesi di dunia IT <em>sucks</em> dengan beberapa alasan:</p>

<ol>
<li>Pemrograman termasuk kategori <em>temporary knowledge capital</em>, yaitu pengetahuan yang cepat kadaluarsa</li>
<li>Bahasa pemrograman, teknologi, dan platform berubah dengan sangat cepat</li>
<li>Gajinya kecil dan prestisenya rendah</li>
<li>Jenjang karir tidak jelas</li>
</ol>


<p>Artikel selengkapnya bisa dibaca <a href="http://www.halfsigma.com/2007/03/why_a_career_in.html">di sini</a>.</p>

<p>Untuk masalah nomer #3 dan #4, menurut saya lebih terkait pada masalah ambisi, attitude, dan <a href="http://software.endy.muhardin.com/life/otodidak/">self-improvement/kemampuan otodidak</a>. Di artikel ini, kita akan bahas solusi untuk masalah nomer #1 dan #2.</p>

<p>Seperti di artikel sebelumnya, kali ini kita juga akan mengambil teladan dari seorang tokoh di luar dunia IT. Siapa dia?</p>

<p><img src="http://software.endy.muhardin.com/images/uploads/2013/08/lan-na-zha/li-shu-wen.jpg" title="Li Shu Wen" ></p>

<p><em>gambar diambil dari <a href="http://mangafox.me/manga/kenji/v21/c003/3.html">MangaFox</a></em></p>

<p>Dia adalah Li Shu Wen, legenda <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/B%C4%81j%C3%ADqu%C3%A1n">kungfu Delapan Mata Angin</a> yang diceritakan di <a href="http://mangafox.me/manga/kenji/">komik Kenji</a>.</p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Otodidak]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/life/otodidak/"/>
    <updated>2013-08-18T20:04:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/life/otodidak</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Sebagai programmer, ada banyak tokoh yang bisa kita teladani, seperti Linus Torvalds, Bill Gates, Richard Stallman, Eric Raymond, Brian Kernighan, Dennis Ritchie, Erich Gamma, dan banyak lainnya. Tetapi di dunia modern seperti sekarang ini, dimana teknologi baru bermunculan lebih cepat dari kemampuan kita untuk bisa menggunakannya (apalagi bisa mempelajarinya), ada satu tokoh yang wajib kita teladani, bukan berasal dari dunia IT. Siapa dia?</p>

<p><img src="http://software.endy.muhardin.com/images/uploads/2013/08/otodidak/hatake-kakashi.jpg" title="Hatake Kakashi" ></p>

<p>Gambar diambil dari <a href="http://www.fanpop.com/clubs/kakashi/images/18899114/title/kakashi-hatake-screencap">Fanpop</a></p>

<p>Dia adalah Hatake Kakashi dari komik Naruto.</p>

<p>Kenapa begitu? Karena skill dan special ability yang dia miliki adalah juga skill dan special ability yang wajib dimiliki semua programmer tanpa kecuali, agar bisa selamat dari bencana pengangguran. Buat yang tidak mengikuti komik Naruto, berikut profil singkat Hatake Kakashi yang berkaitan dengan urusan programming. Sisanya bisa dibaca sendiri <a href="http://naruto.wikia.com/wiki/Kakashi_Hatake">di sini</a>.</p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Menggunakan SSD di Ubuntu]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/linux/menggunakan-ssd-di-ubuntu/"/>
    <updated>2013-07-16T13:40:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/linux/menggunakan-ssd-di-ubuntu</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Beberapa minggu yang lalu, saya mengganti harddisk menjadi SSD (Solid State Disk).
Pengaruhnya sangat signifikan, dari tekan tombol power sampai desktop siap digunakan hanya makan waktu &lt; 10 detik.
Sebelumnya juga tidak terlalu lama, tapi masih berkisar di atas 1 menit. Demikian juga setelah login, menyalakan Google Chrome, hanya sekejap mata browser sudah tampil. Sebelumnya butuh waktu 5-10 detik.</p>

<p>Pemasangan harddisk tidak jauh berbeda dengan proses instalasi harddisk pada umumnya. Tinggal lepas harddisk lama, dan pasang yang baru. Walaupun demikian, ada beberapa tuning yang harus kita lakukan berkaitan dengan karakteristik SSD, yaitu:</p>

<ul>
<li>optimasi file/folder temporary</li>
<li>mengganti scheduler</li>
<li>optimasi proses hapus</li>
</ul>


]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Memasang Sertifikat SSL]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/memasang-sertifikat-ssl/"/>
    <updated>2013-07-12T14:14:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/memasang-sertifikat-ssl</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Setelah kita menjalankan semua prosedur untuk mendapatkan digital certificate, tiba saatnya kita memasangnya di webserver supaya bisa melayani request https. Pada artikel ini, kita akan membahas konfigurasi https pada webserver yang sering digunakan. Karena banyaknya merek webserver yang beredar di pasaran, kita akan ambil dua sebagai perwakilan, yaitu Tomcat mewakili webserver Java, dan Nginx mewakili non-Java. Webserver Java merek lain seperti JBoss, Jetty, Glassfish, dan rekan-rekannya memiliki cara konfigurasi yang mirip dengan Tomcat. Demikian juga Apache HTTPD, Lighttpd, Mongrel, dan sejawatnya memiliki cara konfigurasi yang mirip dengan Nginx.</p>

<p>Artikel ini adalah bagian terakhir dari 4 artikel, yaitu:</p>

<ol>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/apa-itu-ssl/">Apa itu SSL</a></li>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/membuat-self-signed-certificate/">Membuat self-signed certificate</a></li>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/membeli-sertifikat-ssl/">Membeli sertifikat SSL</a></li>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/memasang-sertifikat-ssl/">Memasang sertifikat SSL</a></li>
</ol>


]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Membeli Sertifikat SSL]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/membeli-sertifikat-ssl/"/>
    <updated>2013-07-11T19:55:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/membeli-sertifikat-ssl</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Pada waktu saya pertama kali ingin membeli sertifikat SSL, saya dihadapkan pada berbagai jenis sertifikat yang bisa dibeli. Butuh waktu dan usaha yang relatif besar untuk mengetahui maksud dari macam-macam jenis sertifikat tersebut. Pada artikel ini, kita akan membahas berbagai jenis sertifikat tersebut dengan bahasa yang mudah dipahami.</p>

<p>Artikel ini adalah bagian ketiga dari 4 artikel, yaitu:</p>

<ol>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/apa-itu-ssl/">Apa itu SSL</a></li>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/membuat-self-signed-certificate/">Membuat self-signed certificate</a></li>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/membeli-sertifikat-ssl/">Membeli sertifikat SSL</a></li>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/memasang-sertifikat-ssl/">Memasang sertifikat SSL</a></li>
</ol>


]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Membuat Self Signed Certificate]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/membuat-self-signed-certificate/"/>
    <updated>2013-07-09T13:41:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/membuat-self-signed-certificate</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Idealnya, sertifikat SSL disetujui (signed) oleh Certificate Authority (CA).
Proses persetujuan ini biasanya dikenakan biaya, walaupun ada juga yang <a href="http://www.startssl.com/?app=1">gratisan</a>.
Sertifikat yang disetujui CA memiliki batas waktu pemakaian. Setelah waktu tersebut habis, maka sertifikat tidak bisa digunakan dan kita harus mengurus perpanjangannya.</p>

<p>Kondisi ini tentu kurang menyenangkan pada waktu kita ada di fase development. Untuk itu kita ingin membuat sertifikat sendiri, dan kemudian menyetujuinya sendiri juga. Ini disebut dengan istilah <code>self-signed certificate</code>. Bila diakses di browser, <code>self-signed certificate</code> ini akan menimbulkan peringatan seperti screenshot dibawah.</p>

<p><img src="http://software.endy.muhardin.com/images/uploads/2013/07/ssl/01-ssl-warning.png" title="Halaman Warning" ></p>

<p>Agar bisa mengakses halaman tersebut, kita perlu menambahkan exception. Kita akan dikonfirmasi seperti pada layar berikut</p>

<p><img src="http://software.endy.muhardin.com/images/uploads/2013/07/ssl/02-add-exception.png" title="Add Exception" ></p>

<p>Tapi tidak masalah, karena pada fase development yang pakai aplikasi/website ini hanya kita sendiri, bukan end-user. Nantinya sebelum dipublish untuk umum, belilah sertifikat yang benar.</p>

<p>Artikel ini adalah bagian kedua dari 4 artikel, yaitu:</p>

<ol>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/apa-itu-ssl/">Apa itu SSL</a></li>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/membuat-self-signed-certificate/">Membuat self-signed certificate</a></li>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/membeli-sertifikat-ssl/">Membeli sertifikat SSL</a></li>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/memasang-sertifikat-ssl/">Memasang sertifikat SSL</a></li>
</ol>


]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Apa itu SSL]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/apa-itu-ssl/"/>
    <updated>2013-07-08T17:52:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/apa-itu-ssl</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>SSL adalah protokol keamanan yang kita gunakan sehari-hari. Sebagai programmer, kita harus paham konsep SSL dan bisa memanfaatkannya dalam aplikasi yang kita buat.</p>

<p>Artikel ini adalah bagian pertama dari 4 artikel, yaitu:</p>

<ol>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/apa-itu-ssl/">Apa itu SSL</a></li>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/membuat-self-signed-certificate/">Membuat self-signed certificate</a></li>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/membeli-sertifikat-ssl/">Membeli sertifikat SSL</a></li>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/aplikasi/memasang-sertifikat-ssl/">Memasang sertifikat SSL</a></li>
</ol>


]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Mengobati OOM]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/java/mengobati-oom/"/>
    <updated>2013-06-08T22:25:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/java/mengobati-oom</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Beberapa waktu belakangan ini, di milis mulai banyak bermunculan pertanyaan yang berkaitan dengan Out Of Memory Error (OOM).
Error ini biasanya terjadi bila data dalam aplikasi sudah besar (melebihi 2 GB), dan umumnya terjadi pada saat membuat report PDF/XLS/CSV, dsb.</p>

<p>Biasanya juga, <em>obat yang dikonsumsi</em> oleh penderita OOM ini ada dua:</p>

<ul>
<li>Mengatur alokasi memori dengan opsi <code>Xms</code> dan <code>Xmx</code></li>
<li>Menggunakan perintah <code>System.gc()</code></li>
</ul>


<p>Sayangnya, kedua <em>obat</em> ini tidak akan menyelesaikan masalah. Analoginya seperti kita kena infeksi otak, lalu minum Panadol. Sakit kepalanya mungkin akan hilang sementara waktu, tapi tidak lama kemudian justru akibatnya lebih fatal.</p>

<p>Lalu bagaimana solusinya?</p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Mengetes Akses Database]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/java/mengetes-akses-database/"/>
    <updated>2013-06-05T11:49:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/java/mengetes-akses-database</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Pada bagian ini, kita akan mempersiapkan seperangkat kode program untuk mengetes aplikasi yang telah kita buat.</p>

<p>Artikel ini merupakan bagian kelima dan terakhir dari rangkaian artikel Spring JDBC, yaitu</p>

<ol>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/java/konfigurasi-koneksi-database-dengan-spring/">Konfigurasi koneksi database</a></li>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/java/struktur-aplikasi-java-dengan-spring-dan-maven/">Struktur Aplikasi</a></li>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/java/insert-update-delete-dengan-spring-jdbc/">Insert, update, dan delete data</a></li>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/java/query-dengan-spring-jdbc/">Query data</a></li>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/java/mengetes-akses-database/">Mengetes Akses Database</a></li>
</ol>


]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Query dengan Spring JDBC]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/java/query-dengan-spring-jdbc/"/>
    <updated>2013-06-03T20:08:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/java/query-dengan-spring-jdbc</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Pada artikel sebelumnya kita telah bisa mengubah data dalam database, baik menambah (insert), mengubah (update), maupun menghapus (data). Kali ini kita akan membahas tentang cara pengambilan data (select) dari dalam database.</p>

<p>Artikel ini merupakan bagian keempat dari rangkaian artikel Spring JDBC, yaitu</p>

<ol>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/java/konfigurasi-koneksi-database-dengan-spring/">Konfigurasi koneksi database</a></li>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/java/struktur-aplikasi-java-dengan-spring-dan-maven/">Struktur Aplikasi</a></li>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/java/insert-update-delete-dengan-spring-jdbc/">Insert, update, dan delete data</a></li>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/java/query-dengan-spring-jdbc/">Query data</a></li>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/java/mengetes-akses-database/">Mengetes Akses Database</a></li>
</ol>


]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Insert Update Delete dengan Spring JDBC]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/java/insert-update-delete-dengan-spring-jdbc/"/>
    <updated>2013-05-31T13:26:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/java/insert-update-delete-dengan-spring-jdbc</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Setelah pada artikel sebelumnya kita membuat konfigurasi database dan membuat kerangka aplikasi, kali ini kita akan membuat implementasi akses database menggunakan Spring JDBC.</p>

<p>Artikel ini merupakan bagian ketiga dari rangkaian artikel Spring JDBC, yaitu</p>

<ol>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/java/konfigurasi-koneksi-database-dengan-spring/">Konfigurasi koneksi database</a></li>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/java/struktur-aplikasi-java-dengan-spring-dan-maven/">Struktur Aplikasi</a></li>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/java/insert-update-delete-dengan-spring-jdbc/">Insert, update, dan delete data</a></li>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/java/query-dengan-spring-jdbc/">Query data</a></li>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/java/mengetes-akses-database/">Mengetes Akses Database</a></li>
</ol>


]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Struktur Aplikasi Java dengan Spring dan Maven]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/java/struktur-aplikasi-java-dengan-spring-dan-maven/"/>
    <updated>2013-05-28T15:06:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/java/struktur-aplikasi-java-dengan-spring-dan-maven</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Pada <a href="http://software.endy.muhardin.com/java/konfigurasi-koneksi-database-dengan-spring/">bagian sebelumnya</a> kita telah membahas konfigurasi awal
dan studi kasus yang akan digunakan untuk menunjukkan fitur Spring JDBC.</p>

<p>Di artikel bagian kedua ini, kita akan membahas tentang kerangka aplikasi yang akan dibuat.
Sebelum membuat implementasi detail, sangat penting kita buat dulu kerangkanya supaya jelas
apa saja bagian-bagian dalam aplikasi dan bagaimana mereka saling terhubung.</p>

<p>Artikel ini merupakan bagian kedua dari rangkaian artikel Spring JDBC, yaitu</p>

<ol>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/java/konfigurasi-koneksi-database-dengan-spring/">Konfigurasi koneksi database</a></li>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/java/struktur-aplikasi-java-dengan-spring-dan-maven/">Struktur Aplikasi</a></li>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/java/insert-update-delete-dengan-spring-jdbc/">Insert, update, dan delete data</a></li>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/java/query-dengan-spring-jdbc/">Query data</a></li>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/java/mengetes-akses-database/">Mengetes Akses Database</a></li>
</ol>


]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Konfigurasi Koneksi Database dengan Spring]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/java/konfigurasi-koneksi-database-dengan-spring/"/>
    <updated>2013-05-27T17:02:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/java/konfigurasi-koneksi-database-dengan-spring</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Di Java, ada banyak cara untuk mengakses database, diantaranya:</p>

<ul>
<li><a href="http://docs.oracle.com/javase/tutorial/jdbc/">JDBC polos tanpa framework apapun</a></li>
<li><a href="http://static.springsource.org/spring/docs/3.2.x/spring-framework-reference/html/jdbc.html">JDBC dengan Spring (Spring JDBC)</a></li>
<li>JDBC dengan <a href="http://blog.mybatis.org/">iBatis/MyBatis</a></li>
<li><a href="http://docs.jboss.org/hibernate/orm/4.2/manual/en-US/html/">Hibernate</a></li>
<li><a href="http://www.datanucleus.org/products/datanucleus/jdo/guides/tutorial_rdbms.html">JDO</a></li>
<li><a href="http://docs.oracle.com/javaee/6/tutorial/doc/bnbpz.html">JPA</a></li>
<li><a href="http://www.springsource.org/spring-data/jpa">Spring Data JPA</a></li>
</ul>


<p>Masing-masing memiliki kelebihan dan kekurangan masing-masing yang tidak akan kita bahas di artikel ini.
Kali ini kita hanya akan membahas metode Spring JDBC dan perbandingannya dengan JDBC murni.</p>

<p>Artikel ini merupakan bagian pertama dari rangkaian artikel Spring JDBC, yaitu</p>

<ol>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/java/konfigurasi-koneksi-database-dengan-spring/">Konfigurasi koneksi database</a></li>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/java/struktur-aplikasi-java-dengan-spring-dan-maven/">Struktur Aplikasi</a></li>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/java/insert-update-delete-dengan-spring-jdbc/">Insert, update, dan delete data</a></li>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/java/query-dengan-spring-jdbc/">Query data</a></li>
<li><a href="http://software.endy.muhardin.com/java/mengetes-akses-database/">Mengetes Akses Database</a></li>
</ol>


<p>Keseluruhan kode program dapat dilihat di <a href="https://github.com/endymuhardin/belajar-akses-database-java">repository belajar-akses-database-java di Github saya</a>, khususnya <a href="https://github.com/endymuhardin/belajar-akses-database-java/tree/spring-jdbc">branch spring-jdbc</a>.</p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Mendebug Aplikasi AJAX]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/java/mendebug-aplikasi-ajax/"/>
    <updated>2013-05-22T16:46:00+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/java/mendebug-aplikasi-ajax</id>
    
    
        <summary type="html"><![CDATA[<p>Di jaman modern ini, penggunaan AJAX sudah sangat mendunia, sehingga jarang sekali kita temui aplikasi yang tidak menggunakan AJAX. Demikian juga dengan template aplikasi standar yang digunakan di ArtiVisi, yaitu <a href="https://github.com/endymuhardin/belajar-restful">Belajar RESTful</a>.</p>

<p>Bagi yang baru mendengar atau sering dengar tapi belum paham, berikut penjelasan singkat mengenai AJAX.</p>

<ul>
<li>AJAX adalah salah satu teknik pemrograman web</li>
<li>AJAX bukanlah nama library atau framework, dia adalah cara membuat aplikasi</li>
<li><p>Pada aplikasi non-AJAX, siklusnya sebagai berikut :</p>

<ol>
<li>Ketik URL</li>
<li>Tampil HTML</li>
<li>Lakukan sesuatu (isi form + tekan submit)</li>
<li>Browser mengirim data</li>
<li>Server mengembalikan HTML full satu halaman</li>
</ol>
</li>
<li><p>Pada aplikasi AJAX, request ke server dilakukan oleh javascript, bukan oleh form submit.</p></li>
<li>Response dari server biasanya hanya berupa data dalam format XML atau JSON, bukan data + tampilan seperti HTML</li>
<li>Data yang dikirim server digunakan javascript hanya untuk mengubah sebagian halaman tampilan, bukan seluruh halaman seperti aplikasi non-AJAX.</li>
</ul>


<p>Karena perbedaan cara kerja aplikasi AJAX, maka cara debug errornya juga berbeda. Untuk mendebug aplikasi AJAX, kita perlu melengkapi browser yang kita gunakan supaya bisa memantau request dan response yang dilakukan aplikasi.</p>

<p>Pada artikel ini, kita akan membahas bagaimana cara mendebug aplikasi AJAX. Sebagai contoh kasus, kita akan gunakan aplikasi <a href="https://github.com/endymuhardin/belajar-restful">Belajar RESTful</a>.</p>

]]></summary>
    
  </entry>
  
</feed>
