<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: lain | Living life and make it better]]></title>
  <link href="http://software.endy.muhardin.com/categories/lain/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://software.endy.muhardin.com/"/>
  <updated>2014-03-12T10:33:36+07:00</updated>
  <id>http://software.endy.muhardin.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Endy Muhardin]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Backup MySQL]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/lain/backup-mysql/"/>
    <updated>2009-06-02T15:23:43+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/lain/backup-mysql</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Sebelumnya, saya telah membahas script backup untuk <a href="http://endy.artivisi.com/blog/lain/backup-trac/">Trac</a> maupun <a href="http://endy.artivisi.com/blog/aplikasi/svn-parentpath-backup/">Subversion</a>. Kali ini, kita akan bahas backup script untuk MySQL.</p>

<p>Sama seperti backup script sebelumnya, script ini akan membuat folder sesuai dengan tanggal dan jam backup. Selanjutnya, script akan melakukan backup terhadap database MySQL sesuai dengan nama database yang ditentukan. Backup ini akan disimpan di folder yang kita tentukan.</p>

<p>Berikut backup scriptnya.</p>

<p>[Update - 7 Des 2009] Sudah ditambahkan perintah untuk kompresi hasil backupnya.</p>

<pre><code>#!/bin/sh

test -x /bin/date || exit -1
test -x /usr/bin/mysqldump || exit -1
test -x /bin/tar || exit -1
test -x /bin/bzip2 || exit -1

DBHOST=$1
DBNAME=$2
USERNAME=$3
PASSWORD=$4
BACKUP_FOLDER=$5
CURR_DATE="$(/bin/date +%Y%m%d-%H%M)"


if [ "$1" = '' ]; then
    echo "Usage : $0 &lt;db name&gt; &lt;username&gt; &lt;password&gt; &lt;backup folder&gt;"
    return 1
fi

if [ "$2" = '' ]; then
    echo "Usage : $0 &lt;db name&gt; &lt;username&gt; &lt;password&gt; &lt;backup folder&gt;"
    return 1
fi

if [ "$3" = '' ]; then
    echo "Usage : $0 &lt;db name&gt; &lt;username&gt; &lt;password&gt; &lt;backup folder&gt;"
    return 1
fi

if [ "$4" = '' ]; then
    echo "Usage : $0 &lt;db name&gt; &lt;username&gt; &lt;password&gt; &lt;backup folder&gt;"
    return 1
fi


echo "Create backup folder $BACKUP_FOLDER/$CURR_DATE"
echo "..."

/bin/mkdir "$BACKUP_FOLDER/$CURR_DATE"

echo "Backup $DBNAME schema to $BACKUP_FOLDER/$CURR_DATE/$DBNAME-schema-$CURR_DATE.sql"
echo "..."

/usr/bin/mysqldump $DBNAME -u $USERNAME -p$PASSWORD -h$DBHOST -d &gt; "$BACKUP_FOLDER/$CURR_DATE/$DBNAME-schema-$CURR_DATE.sql"

echo "Backup $DBNAME data to $BACKUP_FOLDER/$CURR_DATE/$DBNAME-data-$CURR_DATE.sql"
echo "..."

/usr/bin/mysqldump $DBNAME -u $USERNAME -p$PASSWORD -h $DBHOST -n -c -t --single-transaction &gt; "$BACKUP_FOLDER/$CURR_DATE/$DBNAME-data-$CURR_DATE.sql"

echo "Compressing folder $CURR_DATE"
echo "..."

/bin/tar cvf - "$BACKUP_FOLDER/$CURR_DATE" | /bin/bzip2 -c9 &gt; "$BACKUP_FOLDER/$CURR_DATE.tar.bz2"

echo "Removing folder $BACKUP_FOLDER/$CURR_DATE"
echo "..."

/bin/rm -rf "$BACKUP_FOLDER/$CURR_DATE"

echo "Completed"
</code></pre>

<p>Script di atas dapat dijalankan setiap Jumat malam jam 23.00 dengan konfigurasi sebagai berikut.</p>

<pre><code>0 23 * * 5 /bin/sh /path/ke/mysql-backup.sh db_user db_pass db_name backup_folder_mysql
</code></pre>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Intro jQuery]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/lain/intro-jquery/"/>
    <updated>2009-03-17T22:38:56+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/lain/intro-jquery</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Jaman sekarang, membuat tampilan menarik di aplikasi web sudah tidak sulit lagi.
Banyak pustaka JavaScript yang siap digunakan dengan mudah.
Tidak perlu lagi kita memusingkan keragaman browser dengan keanehannya masing-masing.</p>

<p>Salah satu pustaka JavaScript yang populer adalah <a href="http://www.jquery.com">jQuery</a>.
Berbeda dengan pustaka JavaScript lainnya, jQuery tidak menawarkan komponen UI yang aneh-aneh.
Demikian juga dengan efek visual, hanya tersedia sekenanya saja.
Dengan demikian, jQuery berukuran relatif kecil dan mudah dipelajari.</p>

<p>Akan tetapi, di balik kesederhanaan tersebut tersimpan kecanggihan arsitekturnya.
Dengan arsitektur yang rapi ini, orang mudah membuat plugin untuk menambah kemampuan jQuery.
Hasilnya, ada <a href="http://www.jqueryui.com/">jQuery UI</a> dengan koleksi komponen UI yang kaya.
Ada juga <a href="http://www.trirand.com/blog/">jqGrid</a> dengan komponen tabelnya yang canggih.</p>

<p>Pada tutorial ini, kita akan mempelajari dasar-dasar pemrograman JavaScript menggunakan jQuery.
Setelah menguasai dasar-dasarnya,
kita akan mampu menggunakan berbagai teknik tingkat tinggi seperti AJAX dan efek visual.
Kita juga akan mudah mempelajari dan menggunakan berbagai komponen dan plugin yang tersedia.</p>

<p>Pada intinya, penggunaan jQuery terdiri dari dua langkah sederhana :
1. Mendapatkan elemen HTML yang ingin kita gunakan
2. Menambahkan behavior pada elemen HTML yang sudah didapatkan.</p>

<p>Sebagai contoh kasus, kita akan membuat kalkulator sederhana yang tampilannya seperti ini:
(/images/uploads/2009/03/kalkulator-jquery.png)</p>

<p>Berikut adalah kode HTML untuk membuat kalkulator tersebut.</p>

<pre><code>&lt;html&gt;
  &lt;head&gt;
    &lt;title&gt;Kalkulator jQuery&lt;/title&gt;
  &lt;/head&gt;
  &lt;body&gt;
    &lt;h1&gt;Kalkulator jQuery&lt;/h1&gt;

    &lt;input name="num1"&gt; * &lt;input name="num2"&gt;
    &lt;input type="button" id="hitung" value="="&gt;
    &lt;input name="hasil" disabled="true"&gt;

  &lt;/body&gt;
&lt;/html&gt;
</code></pre>

<p>Dari screenshot di atas kita sudah bisa menebak cara kerja halaman web tersebut.
Bila tombol = ditekan, maka nilai yang ada di input num1 dan num2 akan dibaca dan dikalikan.
Kemudian hasilnya akan ditampilkan di input hasil.</p>

<p>jQuery menganjurkan kita untuk mengikuti prinsip <em>unobtrusive javascript</em>,
yang artinya tidak menambahkan event pada kode HTML.</p>

<p>Bila kita tidak mengikuti prinsip ini, biasanya kita akan langsung menambahkan event di tombol = seperti ini</p>

<pre><code>&lt;input type="button" id="hitung" value="=" onclick="alert('Hello World');"&gt;
</code></pre>

<p>Dengan prinsip <em>unobtrusive javascript</em>, kode HTML untuk tampilan dibiarkan apa adanya.
Event onclick akan kita tambahkan di kode JavaScript yang bisa dipasang di blok head secara inline (ditulis langsung),
ataupun dikeluarkan ke file tersendiri.</p>

<p>Pada contoh ini, kita akan menulis inline supaya lebih mudah.</p>

<h2>Instalasi jQuery</h2>

<p>Sebelum kita melakukan apa-apa, terlebih dulu halaman kalkulator tersebut harus bisa mengakses jQuery.
Tambahkan baris berikut pada blok head.</p>

<pre><code>&lt;script type="text/javascript" src="js/jquery-1.2.6.min.js"&gt;&lt;/script&gt;
</code></pre>

<p>Pastikan lokasi file jQuery.js sudah benar.</p>

<p>Setelah itu, biasanya kita akan menambahkan kode program JavaScript yang akan dijalankan <strong>setelah</strong> seluruh halaman selesai diload oleh browser. Tentunya kita tidak ingin menambahkan event pada elemen yang belum selesai diload.</p>

<p>Berikut adalah blok standar untuk meletakkan kode JavaScript kita.</p>

<pre><code>&lt;script type="text/javascript"&gt;
    $(function(){

    });
&lt;/script&gt;
</code></pre>

<h2>Event onclick</h2>

<p>Langkah pertama yang kita lakukan adalah menambahkan event ke tombol =.
Agar bisa melakukannya, kita harus mendapatkan tombol tersebut.
Kalau kita perhatikan kode HTML di atas, tombol = memiliki ID yang berisi nilai hitung.
Atribut ID harus unik dalam satu halaman HTML.
Dengan demikian, kita bisa langsung mendapatkan tombol = dengan menggunakan IDnya.
Setelah tombol didapatkan, kita bisa langsung menggunakan function click untuk menambahkan event onclick.
Berikut adalah kode programnya.</p>

<pre><code>&lt;script type="text/javascript"&gt;
    $(function(){
        $("#hitung").click();
    });
&lt;/script&gt;
</code></pre>

<p>Dalam JavaScript, kita bisa memasukkan function sebagai parameter dalam function lain.
Bagi mereka yang sudah pernah coding C atau C++, pasti sudah tidak asing dengan teknik ini,
biasa disebut function pointer dalam C atau C++.</p>

<p>Nah, mari kita isikan function sebagai parameter untuk function click, seperti ini :</p>

<pre><code>&lt;script type="text/javascript"&gt;
    $(function(){
        $("#hitung").click(function(){

        });
    });
&lt;/script&gt;
</code></pre>

<p>Selanjutnya, kita tinggal mengimplementasikan logika kode program kita, yaitu :
1. ambil nilai num1
2. ambil nilai num2
3. kalikan num1 dan num2
4. hasilnya isikan ke input text hasil</p>

<h2>Selector name</h2>

<p>Fitur jQuery untuk menunjuk elemen HTML tertentu disebut selector.
Pada penambahan event onclick di atas, kita sudah menggunakan selector berdasarkan ID.
Sekarang, kita akan menggunakan selector atribut untuk memilih input dengan atribut name berisi num1, num2, dan hasil.
Berikut kode program implementasi dari logika di atas.</p>

<pre><code>&lt;script type="text/javascript"&gt;
    $(function(){
        $("#hitung").click(function(){
            var num1 = $("input[name=num1]").val();
            var num2 = $("input[name=num2]").val();
            $("input[name=hasil]").val(num1 * num2);
        });
    });
&lt;/script&gt;
</code></pre>

<h2>Kesimpulan</h2>

<p>Silahkan buka kalkulator.html di browser, dan coba apakah sudah bekerja dengan benar.</p>

<p>Secara garis besar, pemakaian jQuery dapat dijelaskan dengan satu kalimat,</p>

<blockquote><p>pilih elemen menggunakan selector, lalu manipulasi sesuai keinginan</p></blockquote>

<p>Setelah memahami artikel ini, kita bisa mengembangkan kemampuan kita dalam menggunakan jQuery, diantaranya:</p>

<ul>
<li><p>mempelajari berbagai selector selain id dan atribut. jQuery memiliki banyak sekali selector yang bisa digunakan</p></li>
<li><p>menggunakan berbagai event lain selain onclick, misalnya onfocus, onchange, dsb</p></li>
<li><p>operasi elemen selain mengeset value, misalnya menambahkan isi elemen, mengakses server dengan AJAX, dsb</p></li>
<li><p>menggunakan plugin-plugin jQuery misalnya Date Picker, Tab, jqGrid, dan sebagainya</p></li>
<li><p>membuat plugin sendiri</p></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[SVN Externals]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/lain/svn-externals/"/>
    <updated>2008-11-10T21:40:10+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/lain/svn-externals</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Dalam membuat aplikasi, seringkali kita membutuhkan source-code dari aplikasi lainnya. Misalnya, jika kita sudah membuat cukup banyak aplikasi, maka fitur login dan logout pasti sudah sering kita buat.</p>

<p>Daripada menulis ulang fitur tersebut, alangkah lebih baiknya jika kita reuse kode programnya dalam aplikasi yang akan dibuat. Dengan demikian, setelah melewati beberapa project, kode program yang direuse tersebut akan bertambah kemampuannya dan semakin canggih.</p>

<p>Kita dapat melakukan hal ini dengan menggunakan fitur svn external. Misalnya struktur kode program kita terdiri dari modul berikut:</p>

<ul>
<li><p>Master Data</p></li>
<li><p>Transaksi</p></li>
<li><p>Report</p></li>
<li><p>Security</p></li>
</ul>


<p>Kita ingin me-reuse kode program security yang ada di aplikasi lain. Dengan demikian, kita perlu menambahkan folder tersebut ke dalam source-tree kita.</p>

<p>Untuk melakukan hal tersebut, kita mengedit property Subversion yang bernama svn:externals. Berikut cara menambah property tersebut :</p>

<ol>
<li><p>Checkout dulu seluruh trunk.</p>

<p> svn co http://repo.server.com/svn/nama-project/trunk project-saya</p></li>
<li><p>Tambahkan property svn:externals ke project yang sudah ada.</p>

<p> svn propset svn:externals "modul-security http://repo.server.com/svn/project-lain/trunk/modul-security" project-saya</p></li>
<li><p>Commit deh</p>

<p> cd project-saya
 svn ci -m "tambahkan property svn:external"</p></li>
<li><p>Untuk mengambil source code modul-security, lakukan svn update</p>

<p> svn update</p></li>
</ol>


<p>Kode program modul-security siap digunakan. Ingat, kalau kita melakukan perubahan di dalamnya dan melakukan commit, maka perubahan akan dikirim ke repository asalnya, yaitu http://repo.server.com/svn/project-lain/trunk/modul-security</p>

<p>Lalu bagaimana kalau kita tidak ingin mengikuti perkembangan modul-security? Bisa saja ada programmer lain yang mengubah modul-security dan menyebabkan kode kita rusak.</p>

<p>Caranya, referensikan modul-security ke tags, jangan ke trunk.</p>

<p>Demikian cara berbagi kode program lintas project. Semoga bermanfaat.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[KlikBCA Bisnis di Ubuntu]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/lain/klikbca-bisnis-di-ubuntu/"/>
    <updated>2008-08-27T20:12:48+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/lain/klikbca-bisnis-di-ubuntu</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Setelah menjadi pengusaha, KlikBCA saya berganti, dari Individual menjadi Bisnis. Hmm ... tentunya KlikBCA ini juga harus bisa diakses via Linux.</p>

<p>Untuk mengakses KlikBCA Bisnis, kita harus dial up VPN dulu. BCA menyediakan installer untuk VPN dialer versi Windows.</p>

<p>Google punya google, dapat link <a href="http://blogindra.sanjaya.org/2007/01/menggunakan-klikbca-bisnis-di-ubuntu.html">ini</a> dan <a href="http://linux.or.id/node/1418">ini</a>. Tapi keduanya ternyata tidak menyelesaikan masalah. Ada beberapa hal yang kurang jelas. Mudah-mudahan posting ini bisa menjelaskan semuanya sehingga kita semua bisa berbisnis dengan BCA menggunakan Ubuntu Linux.</p>

<p>Pertama, kita tetap butuh komputer Windows. Di komputer Windows ini, kita instal aplikasi KlikBCA Dialer. Tujuan utamanya adalah mendapatkan informasi koneksi VPN yang sebagian ada dalam file <code>KlikBCA Bisnis.pcf</code>. File ini bisa kita dapatkan di CD Installer, tapi ternyata formatnya berbeda dengan yang sudah terinstal. So, instal dulu dialernya, kemudian buka file <code>KlikBCA Bisnis.pcf</code> dengan text editor.</p>

<p>Kita butuh beberapa informasi dari file ini, yaitu:</p>

<ol>
<li><p>Host : Ini adalah nama komputer VPN Server</p></li>
<li><p>GroupName</p></li>
</ol>


<p>Kedua, kita butuh aplikasi kecil untuk mendekripsi field <code>enc_GroupPwd</code> dalam file <code>KlikBCA Bisnis.pcf</code>. Aplikasi tersebut bisa <a href="http://newgre.net/passwordrevealer">diunduh di sini</a>. Kopikan ke komputer Windows yang sudah terinstal dialer, dan jalankan. Nanti kita akan ditanya Profile mana yang mau didekripsi. Pilih saja <code>KlikBCA Bisnis.pcf</code>. Nanti dia akan menampilkan Group Password yang sudah terdekripsi.</p>

<p>Selesai dengan Windows, silahkan diformat menjadi Ubuntu.</p>

<p>Ketiga, instal dulu VPN Client dan interface Network Managernya.</p>

<pre><code>sudo apt-get install vpnc network-manager-vpnc
</code></pre>

<p>Keempat, kita konfigurasi Network Manager Applet. Network Manager Applet adalah icon kecil di taskbar atas, sebelah kanan. Berikut contohnya.</p>

<p><img src="/images/uploads/2008/08/netman-applet.png" title="" >
<em>Gambar diambil dari <a href="http://www.gnome.org/projects/NetworkManager/">sini</a></em>.</p>

<p>Pilih VPN Connections - Configure VPN. Nanti akan tampil daftar jaringan VPN yang sudah ada. Karena kita belum mengkonfigurasi, tentunya ini masih kosong.</p>

<p><img src="/images/uploads/2008/08/add-vpn.png" title="" ></p>

<p>Selanjutnya, klik Add untuk menambah jaringan VPN baru. Wizardnya akan muncul.</p>

<p><img src="/images/uploads/2008/08/01-create-vpn.png" title="" ></p>

<p>Kita akan disajikan pilihan VPN client yang tersedia. Pilih Cisco compatible.</p>

<p><img src="/images/uploads/2008/08/02-choose-protocol.png" title="" ></p>

<p>Masukkan data-data sesuai dengan isi file <code>KlikBCA Bisnis.pcf</code>.</p>

<p><img src="/images/uploads/2008/08/02a-gateway.png" title="" ></p>

<p>Dalam tab pertama, isikan:</p>

<ul>
<li><p>Gateway : Sesuai isi field Host</p></li>
<li><p>Group Name : Sesuai isi field GroupName</p></li>
</ul>


<p>Klik tab Optional, lalu centang Override user name.
<img src="/images/uploads/2008/08/02b-username.png" title="" ></p>

<p>Isikan Corporate Id + User Id yang diberikan BCA pada Anda. Kedua ID digabungkan tanpa spasi dan diisikan di textfield Override user name.</p>

<p>Selesai konfigurasi, sekarang jika ingin connect, klik pada network manager applet : VPN Connections - KlikBCA Bisnis. Nanti akan muncul pertanyaan password dan group password.</p>

<p><img src="/images/uploads/2008/08/04-authenticate-vpn.png" title="" ></p>

<p>Password diisi dengan respon dari KeyBCA APPLI 1. Group password diisi dengan hasil dekripsi Group Password. Group password boleh disimpan di keyring, karena nilainya tidak berubah-ubah. Tapi password tidak perlu disimpan, karena nilainya berubah sesuai KeyBCA APPLI 1.</p>

<p>Kalau semua nilai yang diisikan benar, maka setelah menunggu sepeminuman teh, Anda akan segera terhubung ke VPN BCA. Ini ditandai dengan adanya tanda gembok pada network manager applet.</p>

<p>Untuk menyudahi koneksi VPN, bila Anda sudah selesai menggunakan KlikBCA Bisnis, klik lagi network manager applet : VPN Connections - Disconnect VPN.</p>

<p>Beberapa linux user belum merasa macho kalau tidak mengedit text file. No problem, jika ingin connect via command line, begini caranya.</p>

<p>Buat file <code>/etc/vpnc/default.conf</code>. Isinya sebagai berikut:</p>

<pre><code>IPSec gateway &lt;masukkan isi field Host&gt;
IPSec ID &lt;masukkan isi field GroupName&gt;
IPSec secret &lt;masukkan hasil dekripsi Group Password&gt;
Xauth username &lt;masukkan CorporateID digabung dengan UserID&gt;
</code></pre>

<p>Selesai konfigurasi. Sekarang dial dengan cara menjalankan:</p>

<pre><code>sudo vpnc-connect
</code></pre>

<p>Nanti dia akan minta password. Masukkan respon APPLI 1 KeyBCA.</p>

<p>Untuk mengakhiri koneksi VPN, jalankan:</p>

<pre><code>sudo vpnc-disconnect
</code></pre>

<p>Selamat mencoba.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Long time no see]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/lain/long-time-no-see/"/>
    <updated>2008-06-11T22:44:45+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/lain/long-time-no-see</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Mohon maaf bagi pembaca setia blog saya, karena sudah lama tidak ada artikel baru. Pada Februari 2008 yang lalu, saya mengambil keputusan yang mengubah arah hidup saya, mudah-mudahan ke arah yang lebih baik.</p>

<p>Saya mengundurkan diri dari posisi empuk dan pekerjaan menantang di <a href="http://www.balicamp.com">Sigma Karya Sempurna (BaliCamp)</a> dan memutuskan untuk menggarap <a href="http://www.artivisi.com">ArtiVisi</a> secara lebih serius bersama <a href="http://ifnu.artivisi.com">Ifnu</a>.</p>

<p>Sebagai perusahaan start-up, banyak hal yang harus dilakukan pada masa awal berdirinya perusahaan. Hal-hal teknis seperti setup repository server dan hal non teknis seperti rumus penggajian pegawai, aturan cuti, dan sebagainya harus dipikirkan dan dibuatkan prosedurnya. Belum lagi pengembangan produk pelatihan dan standarisasi kualitas bahan ajar. Dan yang paling penting, cari proyek supaya dapur tetap ngebul. Sehingga akibatnya aktivitas blogging menjadi kalah prioritas.</p>

<p>Setelah empat bulan berlalu, banyak pengalaman yang didapat, dan juga banyak project yang sudah closing. Urusan non teknis yang penting juga sudah banyak yang bisa didelegasikan. Karena itu, mudah-mudahan saya bisa mengisi blog lagi.</p>

<p>Beberapa pengalaman yang rencananya akan saya tuliskan antara lain:</p>

<ul>
<li><p>Acegi Security 2.0</p></li>
<li><p>Tutorial OSGi</p></li>
<li><p>SpringSource Application Platform</p></li>
<li><p>Tutorial <a href="http://www.jpos.org">jPOS</a> (library untuk memproses ISO-8583)</p></li>
<li><p>dan tulisan non-java seperti "<a href="http://endy.artivisi.com/blog/life/wirausaha">Langkah persiapan berhenti jadi karyawan"</a></p></li>
</ul>


<p>Stay tuned ... :D</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
