<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: life | Living life and make it better]]></title>
  <link href="http://software.endy.muhardin.com/categories/life/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://software.endy.muhardin.com/"/>
  <updated>2013-02-07T16:24:22+07:00</updated>
  <id>http://software.endy.muhardin.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Endy Muhardin]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Wirausaha]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/life/wirausaha/"/>
    <updated>2008-07-04T18:01:08+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/life/wirausaha</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Tiga bulan yang lalu, tepatnya Februari 2008, saya membuat keputusan signifikan sepanjang kehidupan saya.
Yaitu berpindah sisi meja, dari menerima gaji, menjadi memberi gaji alias mendirikan perusahaan sendiri. Padahal kantor tempat saya bekerja merupakan perusahaan terkenal, posisi saya strategis dan menantang, dan lingkungan kerjanya menyenangkan.</p>

<p>Perubahan ini, terutama bagi mereka yang sudah cukup lama bekerja di perusahaan dan sudah berkeluarga, merupakan hal yang menakutkan.
Pada waktu kita masih single, kalau ada kesulitan keuangan, yang menderita cukup diri sendiri saja. Sedangkan bila kita sudah berkeluarga, bokek bisa berakibat fatal bagi istri dan anak. Saya pernah mengalami masa melarat dulu di Surabaya sekitar tahun 2001-2002. Saking bokeknya, kami (saya dan teman-teman serumah) tidak punya uang untuk membeli lauk. Hanya ada nasi. Akhirnya, kami memetik daun kelor yang tumbuh di pekarangan dan merebusnya sebagai teman nasi. Jika ada yang memiliki ilmu kebatinan, pasti akan luntur seketika :p. Setelah berkeluarga, tentunya kita ingin memastikan bahwa jangan sampai anggota keluarga kita terpaksa makan sayur daun kelor.</p>

<p>Tidak sedikit teman-teman yang bertanya bagaimana cara melakukan peralihan dari karyawan menjadi wirausahawan dengan mulus. Yah, saat ini saya juga masih belum menjadi pengusaha sukses. Masih berjuang. Tapi ada sedikit pengalaman yang bisa saya ceritakan pada mereka-mereka yang ingin mengikuti jejak saya.</p>

<p>Di jaman serba sulit seperti ini, akan lebih baik jika kita bisa mandiri menciptakan lapangan pekerjaan sendiri. Jadi, semakin banyak pengusaha, semakin cepat Indonesia akan bangkit dari keterpurukan nasional.</p>

<p>Kerja kantoran dulu kemudian buka usaha sendiri berbeda dengan lulus sekolah dan langsung buka usaha. Masing-masing ada plus-minusnya.</p>

<p>Jika kita langsung buka usaha, kita biasanya akan:</p>

<ul>
<li><p>terbiasa dengan kondisi finansial yang tidak menentu. Kadang kaya raya, kadang melarat.</p></li>
<li><p>memiliki jiwa sales (ini adalah karakteristik penting yang akan saya bahas lebih lanjut nanti)</p></li>
<li><p>berorientasi hasil, bukan jam kerja</p></li>
<li><p>miskin pengalaman, sehingga usaha sulit maju</p></li>
</ul>


<p>Sebaliknya, bila kita jadi karyawan dulu, biasanya kita:</p>

<ul>
<li><p>terbiasa gajian di akhir bulan dengan jumlah fixed.</p></li>
<li><p>naluri pemburu kurang terasah, kecuali yang bekerja di lini penjualan</p></li>
<li><p>berorientasi jam kerja, lewat jam kantor masih kerja, hitung lembur</p></li>
<li><p>sudah mengenal sistem birokrasi kantoran dengan hirarki kekuasaan dan wewenang</p></li>
<li><p>terbiasa dengan prosedur yang baku (bila bekerja di perusahaan yang rapi)</p></li>
</ul>


<p>Masing-masing starting-position memiliki plus minusnya. Yang akan kita bahas sekarang adalah start dari posisi karyawan. Mungkin lain waktu kita akan bahas tentang start langsung jadi pengusaha.</p>

<p>Untuk bisa beralih dengan mulus, ada beberapa persiapan terutama dari aspek pola pikir dan gaya hidup.</p>

<p>Pola pikir yang dibutuhkan adalah:</p>

<ul>
<li><p>Orientasi terhadap hasil</p></li>
<li><p>Sense of urgency</p></li>
<li><p>Kepekaan terhadap peluang</p></li>
</ul>


<p>Sedangkan gaya hidup yang dibutuhkan adalah:</p>

<ul>
<li><p>Multiple Stream of Income (MSI).</p></li>
<li><p>Aktif di komunitas, baik fisik maupun maya.</p></li>
</ul>


<p>Mari kita bahas satu persatu.</p>

<h3>Orientasi Hasil</h3>

<p>Bila kita menjadi karyawan swasta --apalagi di industri IT--, kita sulit untuk santai. Selalu ada atasan yang memantau kinerja kita. Terlihat chatting atau browsing, pasti akan langsung diajak diskusi mengenai pemanfaatan jam kerja yang efisien. Dengan demikian, performa kita akan selalu kinclong, karena dimonitor dan diingatkan sepanjang waktu.</p>

<p>Lain halnya bila kita menjadi wirausahawan. Tidak ada lagi atasan yang memantau kinerja kita dan mengingatkan bila kita mulai tidak fokus. Mau berpola hidup PNS, monggo. Mau sampai di kantor jam 11 pulang jam 14, silahkan.</p>

<p>Ini merupakan tantangan bagi kita. Kita harus memacu diri sendiri untuk menghasilkan sesuatu. Bila kita programmer, harus menghasilkan kode program. Bila kita instruktur pelatihan, harus menghasilkan modul pelatihan dan slide presentasi. Tanpa orientasi terhadap hasil, dapur bisa berhenti ngebul.</p>

<h3>Sense of Urgency</h3>

<p>Mirip dengan orientasi hasil, di lingkungan karyawan kita memiliki atasan yang rajin menagih hasil kerja kita. Setelah hasil kerja kita serahkan, biasanya akan diperiksa dulu sebelum kita berikan pada client.</p>

<p>Berbeda halnya bila kita berwirausaha. Bila kita tidak memiliki sense of urgency, semua delivery ke client akan terlambat dan berkualitas rendah, karena tidak ada yang menagih dan memeriksa pekerjaan kita.</p>

<p>Kedua hal ini, orientasi hasil dan sense of urgency sepintas nampak seperti hal sepele dan sudah menjadi kondisi yang umum. Tapi walaupun ini terkesan common sense, tapi ternyata sangat berat dilakukan tanpa adanya atasan yang mengawasi. Penguasaan kita terhadap dua hal ini akan menentukan apakah kita bermental bos atau karyawan. Tanpa kedua hal ini, walaupun kita menjadi karyawan, sulit untuk meningkatkan karir di kantor.</p>

<h3>Kepekaan terhadap peluang</h3>

<p>Sebagai karyawan, bila tidak berada di departemen business development, marketing, atau sales, biasanya kita tidak mampu mengenali peluang bisnis. Kepekaan terhadap peluang adalah suatu kemampuan yang harus dilatih terus menerus, mirip seperti kemampuan mendesain aplikasi.</p>

<p>Saat belum terlatih, kita tidak bisa melihat peluang bisnis, bahkan walaupun sudah disodorkan di depan mata. Berikutnya, kita bisa mengenali peluang, tapi belum bisa membedakan mana yang angin surga dan mana peluang betulan. Bila sudah mahir, kita bisa mengendus dari sekian banyak peluang, mana yang akan menghasilkan imbal hasil yang paling menguntungkan.</p>

<p>Inilah yang saya sebut di atas "memiliki jiwa sales". Sebagai pendiri perusahaan, tugas utama kita adalah mendatangkan bisnis ke dalam perusahaan. Menjadi seorang deal-maker. Bila perusahaan kita tidak mendapat project, karyawan tidak ada kerjaan, ini adalah tanggung jawab founder.</p>

<p>Tanpa kemampuan ini, perusahaan tidak akan jalan, tidak peduli sepintar apapun programmer yang dimiliki. No sales, no company.</p>

<h3>Multiple Stream of Income</h3>

<p>Sebagai karyawan yang loyal, biasanya kita hanya memiliki satu sumber penghasilan, yaitu gaji. Kondisi ini menyulitkan kita bila tiba-tiba ingin banting setir menjadi pengusaha. Seperti kita tahu, menjadi pengusaha penuh dengan ketidakpastian income. Kadang panen raya, kadang paceklik. Tidak ada bisnis yang terus menerus sukses. Bila Anda percaya ada bisnis yang tidak bisa gagal, hati-hati, bisa jadi Anda akan masuk koran sebagai investor blue energy yang ternyata palsu.</p>

<p>Untuk mengatasi perbedaan suasana ini, saya anjurkan untuk membiasakan diri mencari penghasilan tambahan di luar gaji. Setidaknya selama dua sampai tiga tahun, cobalah untuk mencari penghasilan diluar gaji. Tentunya dilakukan dengan <a href="http://endy.artivisi.com/blog/life/nyambi-bolehkah/">cara yang profesional dan etis</a>. Bila sumber penghasilan kita sudah lebih dari satu, maka kita sudah memiliki Multiple Stream of Income (MSI).</p>

<p>Ada beberapa keuntungan yang didapat dari MSI ini. Pertama, terutama bagi eks-karyawan, ini akan menghilangkan paradigma kita bahwa yang namanya penghasilan hanyalah dari gaji bulanan. Kedua, ini akan mengasah kepekaan kita terhadap peluang bisnis. Ketiga, ini akan melatih kita berorientasi hasil dan memiliki sense of urgency. Keempat, ini akan menambah keyakinan diri bahwa tanpa gaji rutin kita tetap bisa survive.</p>

<p>Saya sendiri sudah memiliki MSI sejak lulus kuliah. Dua tahun terakhir sebelum saya benar-benar berhenti jadi karyawan, saya mulai mencatat income saya, baik dari gaji maupun dari yang lainnya. Di akhir tahun pertama, proporsi pendapatan gaji dengan non-gaji berbanding 85:15. Di tahun kedua, proporsinya naik menjadi 65:35. Artinya, hanya dengan menggunakan 10-15% waktu, saya mampu menghasilkan 35% penghasilan tahunan saya.</p>

<p>Kemudian hal ini saya bicarakan dengan keluarga. Siapkah mereka hidup dengan hanya 35% saja dari income biasa? Tentunya dengan imbalan waktu yang lebih fleksibel untuk keluarga dan potensi penghasilan yang tidak terbatas.</p>

<p>Alhamdulillah keluarga saya menyatakan siap berjuang bersama. Saat ini, setelah lima bulan berjuang, rata-rata income saya sudah lebih dari gaji semasa kerja dulu. Tidak ada yang instan. Pada masa awal dulu, kami hidup prihatin dan mengencangkan ikat pinggang.</p>

<p>Paradigma MSI ini akan menjadi lebih penting setelah kita memiliki usaha sendiri. Bila kita mengerjakan project software development, harus selalu ada lebih dari satu project yang berjalan bersamaan. Bila kita mengadakan pelatihan, harus ada pemasukan dari sesi training, lisensi materi pelatihan, dan penjualan buku atau sampel kode program.</p>

<h3>Aktif di komunitas</h3>

<p>Rasulullah bersabda bahwa silaturahmi akan membuka pintu rejeki. Brian Tracy dan Robert Kiyosaki mengatakan bahwa aliran kas masuk berbanding lurus dengan komunikasi keluar. Hasilnya mungkin tidak terlihat langsung, tapi bisa terasakan dampaknya.</p>

<p>Di ArtiVisi, kita mengikuti filosofi tersebut. Saya dan Ifnu aktif mengisi blog dan berkontribusi di milis Java. Motif utamanya tentu saja sedekah ilmu dan mencari pahala. Kalau kemudian ada project yang datang dari komunitas, kami anggap itu sebagai bonus dan juga konsekuensi logis dari aktifitas tersebut.</p>

<p>Demikianlah sedikit sharing pengalaman mendirikan perusahaan baru. Masih panjang jalan yang harus ditempuh untuk membesarkan perusahaan yang baru seumur jagung ini. Di atas semua usaha, tentunya doa memiliki peranan yang paling penting.</p>

<p>Harapan saya, dengan artikel ini akan banyak pengusaha baru yang bisa membuka banyak lapangan kerja. Di satu sisi, banyak training centre dan software development company memang akan menambah saingan ArtiVisi. Tapi di sisi lain, kami jadi bisa berjualan lisensi materi pelatihan, project management training, dan consulting kepada para kompetitor.</p>

<p>Ayo jadi pengusaha !!</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Kandidat Java vs PHP]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/life/kandidat-java-vs-php/"/>
    <updated>2008-02-07T00:04:44+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/life/kandidat-java-vs-php</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Disclaimer : kondisi dan pengalaman Anda SANGAT MUNGKIN BERBEDA.
Jadi jangan bilang saya salah ... ini pengalaman pribadi.
Pengalaman Anda boleh saja berbeda, dan sangat dianjurkan untuk sharing.</p>

<blockquote><p>Belakangan ini banyak yang nyari Programmer PHP yah :-d</p></blockquote>

<p>Demikian tanggapan moderator milis JUG-Indonesia.</p>

<p>Saya mau sharing pengalaman sedikit tentang rekrutasi ArtiVisi beberapa hari yang lalu.
Rate salary di lowongan kemarin itu 2-3 juta rupiah, looking for PHP Programmer.</p>

<p>Ternyata, dengan rate salary segitu, para kandidat sudah mampu 'melaju ke babak playoff'.
Begini maksudnya.</p>

<p>Kalau interview, saya selalu mengajukan pertanyaan yang makin lama makin sulit.
Job seeker, perhatikan ini, Endy's interview style.</p>

<ol>
<li>Urusan coding standar. Percabangan dan perulangan.
Misalnya:</li>
<li>tampilkan nama anda sebanyak jumlah hurufnya
kalau namanya Endy, tampilkan
endy endy endy endy
kalau namanya Dhiku, tampilkan
dhiku dhiku dhiku dhiku dhiku</li>
<li><p>dengan input bulan dan tahun, buat function/method untuk menghitung jumlah harinya</p></li>
<li><p>Lalu topik-topik populer</p></li>
<li>HTML syntax</li>
<li>Tableless layout with CSS</li>
<li>SQL Injection   3. Setelah itu masalah yang membutuhkan imajinasi, misalnya perbedaan pass by value dan pass by reference   4. Kalau masih lolos juga, matakuliah CS yang biasanya bikin ngantuk</li>
<li>Struktur Data</li>
<li>Algoritma tingkat menengah (tree, sorting, dsb)</li>
<li>Automata / Finite State Machine   5. Baru kemudian pertanyaan tentang wawasan</li>
<li>Primary Operating System, dan Secondary OS, yang biasa digunakan
Cuma pernah pakai Windows??? Hmm ... terima kasih atas waktunya, nanti akan saya hubungi lagi.
Tidak pernah pakai OS selain FreeBSD?? Hmm ... menarik juga ... mari kita tanya lebih lanjut, "Kamu sekolah TK di mana?"Saya pernah posting tentang kandidat ideal menurut saya <a href="http://endy.artivisi.com/blog/life/pengetahuan-wajib-buat-programmer/">di sini</a>.</li>
</ol>


<p>Lalu banyak yang berkomentar tentang betapa sulitnya persyaratan tersebut.</p>

<p>Nah ...kembali ke pertanyaan Joshua ... kenapa sekarang banyak cari PHP Programmer?</p>

<p>Well ... berdasarkan pengalaman saya, dengan tawaran 2-3 juta,
para kandidat programmer PHP ini umumnya mampu sampai pertanyaan 3.
Beberapa ada yang bisa jawab sampai nomer 4.
Belum ada yang sampai 5.</p>

<p>Bagaimana dengan koleganya, kandidat programmer Java?
Menyedihkan ....
Bahkan no 2 pun banyak yang gak bisa jawab.
Fresh graduate Java programmer, berdasarkan survei yang tidak serius dan tidak bisa dipertanggungjawabkan metodologinya, apalagi hasilnya, menyatakan bahwa mereka mengharapkan gaji setidaknya 3-4 juta.</p>

<p>Jadi ... kalau saya punya budget 3-4 juta, lalu buka lowongan, bandingkan apa yang akan saya peroleh.</p>

<p><em>PHP Programmer</em></p>

<ul>
<li>Berpengalaman 2-3 tahun, sudah tahu sopan santun kerja di kantor</li>
<li>Bisa HTML</li>
<li>Bisa CSS, lengkap dengan div, span, bisa bikin table-less layout</li>
<li>Bisa AJAX, low level lagi pakai prototype.js atau whatever library JavaScript yang sedang trend</li>
<li>Ngerti konsep HTTP request-response, session, cookie, upload file, dan urusan remeh-temeh HTTP lainnya</li>
<li>Kalau beruntung, mungkin bisa dapat yang ngerti SOAP segala</li>
<li>Hey, 4 juta cukup mahal ... coba kita lihat mungkin dia ngerti Photoshop juga :D</li>
</ul>


<p><em>Java Programmer</em>  * Fresh graduate, masih bergaya mahasiswa
* Ngerti HTML seadanya, belum tentu ngerti perilakunya frameset
* Gak bisa CSS, apalagi table-less layout
* Forget about AJAX
* Forget about low-level HTTP, servlet mapping di web.xml aja belum tentu ngerti
* SOAP?? Buat mandi??
* Photoshop atau Corel Draw .. hmm .. itu kan kerjaannya Web Designer. Saya gak ikut-ikut.</p>

<p>Nah .... lalu apa pesan moral dari artikel ini?</p>

<ol>
<li>Freshmen Java harus lebih tahu diri. Kerjakan PR dulu baru apply. Dengan kondisi seperti di atas, saya lebih suka mempekerjakan PHP programmer lalu diajari Java</li>
<li>Industri PHP harus lebih mengapresiasi komunitasnya</li>
<li>Sebagai company-owner, harus tahu kondisi di berbagai dunia</li>
</ol>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Nyambi, bolehkah??]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/life/nyambi-bolehkah/"/>
    <updated>2007-04-03T00:52:44+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/life/nyambi-bolehkah</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Posting ini saya tulis karena di milis JUG sedang rame membahas tentang boleh tidaknya karyawan nyambi. Sepanjang karir saya, urusan nyambi telah menjadi bagian hidup tak terpisahkan dari perkembangan pribadi saya. Jadi baiklah mari kita bahas sedikit tentang urusan nyambi ini.</p>

<blockquote><p>Disclaimer : Pernyataan di bawah ini merupakan opini pribadi dan bukan merupakan sikap resmi perusahaan yang saat ini mempekerjakan saya.</p></blockquote>

<p>Mari pertama kita bedakan antara masalah legal dan masalah etis.</p>

<p>Yang menurut saya tidak legal (haram) :</p>

<ul>
<li><p>Nyambi di jam kantor (ngerjain project lain2 di kantor)</p></li>
<li><p>Pakai resource kantor untuk project lain (telp, internet, komputer, dsb), <strong>tanpa sepengetahuan atasan</strong></p></li>
</ul>


<p>Yang menurut saya legal :</p>

<ul>
<li>Pagi datang ontime, sore tenggo, sampe rumah ngerjain project lain.</li>
</ul>


<p>Nah, kalo urusan etis, ini rada sulit juga, soalnya urusan kepantasan ini tergantung pendidikan yang diberikan orangtua masing-masing.</p>

<p>Yang menurut saya kurang etis:</p>

<ul>
<li><p>Berebut pasar dengan kantor. Misal: kantornya terima project dengan kisaran nilai 100-500 juta, eh kita juga terima project dengan nilai 150jt. Lebih tidak etis lagi kalo ikut tendernya saingan.</p></li>
<li><p>Ngerjain project sampingan sampe begadang, akibatnya pas ngantor ngantuk dan gak konsen.</p></li>
<li><p>Yang ini dari sisi kantor. Mempekerjakan karyawan lembur sampai nginap, tanpa uang lembur. Padahal kalo si karyawan pulang, dia bisa dapat tambahan uang dari waktu miliknya.</p></li>
</ul>


<p>Yang menurut saya etis:</p>

<ul>
<li><p>Mengerjakan produk/project yang sama, tapi beda segmen. Misalnya kantor terima project Java 100-500 jt. Kalo dibawah itu dia gak terima karena gak nutup biaya. Nah, kita terima project 10 jt,  yang kalo dikasi ke kantor pun gak diterima. It's fine ... asal tidak ilegal.</p></li>
<li><p>Mengkomersilkan sisi lain teknologi, misalnya di kantor coding, di luar ngasi training atau nulis buku.</p></li>
</ul>


<p>Sebenarnya kalo kita tanpa ada unsur paranoid, karyawan nyambi ada juga untungnya bagi perusahaan.</p>

<p>Misalnya, di kampus tempat saya ngajar dulu, dosen itu dianjurkan untuk nulis buku, walaupun dikerjakan menggunakan resource kantor (waktu, komputer, internet). Saya tanya kenapa? Teman saya sesama dosen bilang,</p>

<blockquote><p>kalo ada buku yang ditulis dosen, maka itu bisa meningkatkan image kampusnya.</p></blockquote>

<p>Demikian juga apabila kita sering nulis blog, aktif di milis, banyak ngarang buku, sering masuk e-lifestyle, dsb. Perusahaan yang berpikiran maju akan dapat melihat manfaat dari ini, misalnya menggunakan resume karyawan tersebut untuk tender, atau diiklankan pada waktu pitching project.</p>

<p>Nah, menurut saya, selain yang legal/ilegal, tidak ada hitam putih di sini.
Yang paling penting adalah saling keterbukaan dan kesepakatan.</p>

<p>Saya sendiri selama ini berterus terang pada perusahaan tentang kegiatan komersil lain yang saya lakukan. Bila ada konflik kepentingan ya kita rundingkan.
Bila setelah dirundingkan tidak ada titik temu, ya mungkin sudah saatnya berpisah untuk menjalani hidup masing-masing.</p>

<p>Untungnya selama ini saya tidak mengalami masalah dengan keterbukaan ini. Pada perusahaan sebelumnya, bahkan saya bisa nyambi ngajar di kampus di jam kantor, dengan dispensasi khusus.</p>

<p>Jadi, jangan dulu pesimis bahwa nyambi itu haram. Coba saja diskusikan dengan kantor Anda. Siapa tau boleh, dengan kompromi tertentu :D.</p>

<p>Demikian pendapat saya ...</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[IPK Tiarap]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/life/ipk-tiarap/"/>
    <updated>2006-08-29T19:58:03+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/life/ipk-tiarap</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>Disclaimer : tiap perusahaan dan interviewer beda-beda. Ini bukan patokan absolut. Yang saya tuliskan di sini hanyalah pengalaman pribadi disertai bumbu penyedap. Saya tidak bertanggung jawab atas segala rekomendasi di bawah. Penggunaan tips di bawah sepenuhnya adalah resiko pengguna.</em></p>

<p>Di milis Alumni STTTelkom, ada posting menarik, sebagai berikut:</p>

<blockquote><p>mengapa sih perusahaan membuat rumusan sakral untuk rekrutasi pegawai yakni
IPK >= 2.75 ???</p></blockquote>

<p>Segera saja saya merasa berkompeten untuk menjawabnya. Bukan apa-apa, IPK saya yang <em>cuma</em> 2.69 kan termasuk yang melanggar <em>rumusan sakral</em> di atas :P.</p>

<p>Berikut jawaban saya, saya paste di sini supaya khalayak ramai bisa ikut membaca dan berkomentar.</p>

<blockquote><p>Alasan utama membatasi IP adalah untuk menyusutkan jumlah pelamar !!!</p></blockquote>

<p>Batasan ini biasanya ada di posisi yang demandnya dikit, tapi supplynya berlimpah ruah.
Misalnya, entry level position, di mana kandidatnya adalah fresh grad semua
:D.</p>

<p>Coba bayangkan Anda sebagai petugas penerima karyawan baru.
Ada 15 tumpukan lamaran di meja Anda, masing-masing berisi 100 lamaran. Dan masih ada 23 tumpukan lagi di meja pojok ruangan. Kemudian office-boy datang dan mengantarkan 40 tumpukan lagi sambil berkata, "Di depan masih ada 4 kardus lagi Pak, sebentar saya mau ambil troli dulu .. gak kuat ngangkatnya."</p>

<p>Nah, kuis singkat. Bagaimana cara memproses lamaran tersebut?
Jawaban bisa dikirim ke 8080 dengan SMS  KUIS</p>

<p>Eh, tidak perlu ... akan saya jawab sendiri.</p>

<p>Begini caranya.
Segera setelah si office-boy datang dengan troli dan 4 kardus lamaran, bilang ke dia, "Mas, tolong bantu saya ya. Coba ini lamaran dibuka, trus diperiksa satu-satu. Yang IPKnya lebih besar dari 2.75 kumpulkan di meja ini. Sisanya masukkan ke kardus kosong. Nanti kalo ada tukang loak lewat, dikiloin aja. Uangnya boleh buat Mas beli rokok."</p>

<p>Beberapa jam kemudian, coba periksa hasil pekerjaan si Mas. Kalau tumpukan yang lolos masih tinggi, bilang ke dia, "Mas, revisi sedikit. Yang IPKnya lebih besar dari 3.00 kumpulkan di meja ini. Sisanya ... bla .. bla ... [silahkan diteruskan]"</p>

<p>Ulangi langkah di atas sampai jumlah lamaran &lt; 20.</p>

<p>Wahh.... ternyata prosesnya begitu.
Tapi, gimana kalo IPnya tiarap?
Not to worry.</p>

<p>Dalam beberapa kesempatan sebagai decision maker rekrutmen, berikut faktor yang saya pertimbangkan:</p>

<ol>
<li><p>Antusiasme, atau istilah kerennya, passion.
Semangat itu harus ada dan berapi-api.
Namanya juga fresh-grad .. masa gak semangat.
Ini juga berkaitan dengan masalah motivasi. Orang yang udah dari sananya semangat, gak sulit disuruh-suruh. Gak perlu dibujuk, ditawari insentif macam-macam. Intinya adalah, saya cari yang memang menyukai pekerjaan yang ditawarkan. Jadi tidak sekedar kerja saja.</p></li>
<li><p>Smart.
Biasanya di sini saya akan menanyakan problem solving question.
Dari cara problem solvingnya, saya bisa menilai apakah seseorang smart atau tidak.</p></li>
<li><p>Get things done.
Walaupun smart, tapi kalo gak bisa kerja percuma.
Saya akan minta diperlihatkan produk-produk yang sudah dihasilkan kandidat.
Kebetulan bidang saya adalah software development.
Biasanya saya minta didemokan software yang pernah dibuat.</p></li>
<li><p>Inisiatif, atau 'kemampuan mengerjakan hal yang tidak wajib atas kemauan sendiri'
Orang yang biasa 'take extra mile' biasanya lebih bagus pekerjaannya dan tidak butuh banyak supervisi dan motivasi.</p></li>
<li><p>Free time, waktu luang.
Ini adalah indikator penting apakah kandidat tersebut 'bisa berkembang' atau tidak.
Orang yang berkembang akan memanfaatkan freetime nya untuk belajar hal baru, walaupun tidak disuruh.</p></li>
</ol>


<p>Lebih lanjut bisa baca panduan Joel dalam interview :
http://joelonsoftware.com/articles/fog0000000073.html</p>

<p>Atau panduan mas Mbot di sini:
http://mbot.multiply.com/journal/item/274</p>

<p>Jadi, kalo IP anda tidak besar, jangan berkecil harapan, tips dari saya :</p>

<ol>
<li><p>Punya koleksi portofolio hasil karya yang siap dipamerkan.
Buat dalam bentuk CD yang siap didemokan.</p></li>
<li><p>Sering-sering terima pekerjaan freelance walaupun gratisan.
Selain memperluas networking, juga tambah pengalaman dan mengasah problem solving skill. Kalau pekerjaannya tangible, tambahkan di koleksi portofolio</p></li>
<li><p>Latih inisiatif sehingga menjadi refleks.
Salah satu caranya adalah dengan aktif mengerjakan pekerjaan rumah seperti membereskan kamar, mendekorasi ruang kerja, berkebun, dsb.</p></li>
<li><p>Isi waktu luang dengan banyak belajar.
Sumber bisa diperoleh di internet atau toko buku</p></li>
<li><p>Banyak berkontribusi di komunitas, misalnya milis, forum, dsb.
Ini akan membuat kita menjadi terkenal sehingga nilai jual meningkat.</p></li>
<li><p>Jual diri anda dengan cara memiliki personal website.
Pasang semua portofolio di sana.
Tulis artikel yang dapat menunjukkan kapabilitas dan kompetensi kita.</p></li>
<li><p>Giat beribadah dan berdoa.
Penghasilan besar kalo korupsi percuma.
Jadi berdoa supaya dapat gaji besar yang halal.</p></li>
<li><p>Kasihanilah office boy, maksudnya petugas penerima karyawan baru.
Jangan melamar ke semua lowongan. Pilih yang benar-benar disukai dan dikuasai. Kalau belum menguasai, lihat #4. Bukan cuma perusahaan yang bisa selektif, kandidat juga dong.</p></li>
<li><p>Kalau Anda fresh graduate, jangan terlalu cerewet tentang salary.
Fokus fresh graduate, apalagi yang IPKnya tiarap, adalah sesegera mungkin meninggalkan status fresh graduate. Gimana caranya? Tentu saja dengan memiliki pengalaman kerja. Carilah pekerjaan yang walaupun gajinya kecil, tapi variatif dan besar tantangannya, juga bisa membuat kita tambah pintar. Biasanya ini bisa diperoleh di perusahaan kecil di mana orang biasanya merangkap pekerjaan.
Tenang saja, begitu kompetensi meningkat, salary pasti mengikuti. Keuntungan tambahan, sebagai pemilik IPK tiarap, persaingan di perusahaan kecil pasti tidak seketat di perusahaan besar yang pasang iklan di Kompas atau Republika.</p></li>
</ol>


<p>Demikian, semoga bermanfaat.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Katak dalam tempurung]]></title>
    <link href="http://software.endy.muhardin.com/life/katak-dalam-tempurung/"/>
    <updated>2006-04-20T01:59:26+07:00</updated>
    <id>http://software.endy.muhardin.com/life/katak-dalam-tempurung</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Rupanya <a href="http://endy.artivisi.com/blog/life/pengetahuan-wajib-buat-programmer/">standar pengetahuan bagi programmer</a><a href="http://endy.artivisi.com/blog/life/pengetahuan-wajib-buat-programmer/"> ala saya</a> banyak mendapat protes di sana sini. Tidak hanya itu sebetulnya. Beberapa waktu yang lalu saya sempat posting di milis tentang <a href="http://groups.yahoo.com/group/jug-indonesia/message/21651">standar pengetahuan seorang dosen pemrograman</a><a href="http://groups.yahoo.com/group/jug-indonesia/message/21651"> juga ala saya</a>, yang pada intinya adalah:</p>

<ul>
<li>keep on learning, termasuk cara pakai version control</li>
<li>bikin aplikasi yang berkualitas production (bukan cuma demo)</li>
<li><p>sering-sering live coding
Rupanya banyak orang yang walaupun setuju, menganggap standar saya terlalu tinggi dengan alasan antara lain:</p></li>
<li><p>standar tersebut tidak berlaku bagi freshman, tapi hanya untuk experienced</p></li>
<li><a href="http://groups.yahoo.com/group/jug-indonesia/message/21660">dosen tidak perlu bisa teknis praktis (seperti menggunakan version control), cukup asisten lab saja. Dosen mah, teoritis saja.</a></li>
<li>bukan bagian saya (kan sudah ada DBA, Network Admin, Architect, dsb)</li>
<li>menurut spesifikasi Sun, tidak perlu bisa semua itu
Menurut saya, berbagai pendapat di atas ada benarnya. Tetapi mari kita tinggalkan sejenak soal benar-salahnya pendapat dan melihat dari perspektif lain.</li>
</ul>


<p>Harus diakui, kita sangat jauh ketinggalan dalam hal teknologi informasi. Di luar negeri sana, dosen tidak hanya sekedar mengoceh di dalam kelas menjelaskan Teori Automata. Dia membuat implementasi parser, menyumbangkan parser tersebut menjadi open source, dan tidak lupa memasang foto konyol di <a href="http://antlr.org/">website parser</a> tersebut.</p>

<p>Di tempat lain, ada yang membuat <a href="http://subversion.tigris.org">version control yang mampu mengelola file binary</a> (bukan hanya teks) dengan efisien. Tidak dapat diragukan, <a href="http://www.red-bean.com/sussman/">orang tersebut</a> mengerti lebih dari satu algoritma diff untuk file binary, membandingkan semuanya, dan memilih yang paling baik. Dan ini dilakukan di waktu luang, <a href="http://www.red-bean.com/pluess-sussman">sambil bermain musik</a>.</p>

<p>Bagaimana dengan di Indonesia? Hmm .. pakai version control saja tidak bisa, apalagi bikin version control.</p>

<p>Dengan kenyataan seperti itu, sepertinya kita santai sekali kalau menganggap standar saya terlalu tinggi.</p>

<p>Seharusnya standar itu diset empat kali lebih tinggi lagi. Kenapa?</p>

<p>Begini.. misalnya standar kita sama dengan standar mereka, maka selisih pengetahuan kita dengan orang-orang bule tersebut akan tetap. Jadi kalo sekarang mereka 10 tahun lebih maju, pada 5 tahun yang akan datang kita akan tetap 10 tahun ketinggalan. <br/>
Iya dong, mereka kan juga berkembang.</p>

<p>Nah, kalo standar kita lebih tinggi daripada mereka, maka setiap tahun kita akan bisa menyusul sedikit demi sedikit, sehingga pada suatu saat nanti (hopefully) kita akan sama cerdas dan maju dengan mereka.</p>

<p>Jadi, sampai kapan kita mau terus berpuas diri? Seperti katak dalam tempurung. Kita kira kepala sudah menyundul langit, padahal yang dikira langit cuma batok kelapa. Sampai suatu saat ada orang yang menendang batok tersebut dan si katak (hopefully bukan kita) sadar kalo tempurung != langit.</p>

<p>Beruntung kalo cuma ditendang orang sehingga si katak sadar. Kalo digilas metromini? Gak sempat lihat langit deh. Sampai mati tetap beranggapan tempurung == langit.</p>

<p>Ok, mau sampai kapan santai terus? Mudah-mudahan tidak sampai semua emas, minyak, hutan Indonesia dihabiskan bule sehingga kita tinggal punya utang.</p>

<p>Mari belajar, berkarya, dan berkontribusi buat komunitas.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
